\section{P04 - TD - Types construits}

\subsection{Objectifs spécifiques}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Objectif O1 - Identifier précisément la représentation ou la structure
  en jeu.
\item
  Objectif O2 - Appliquer une méthode disciplinaire complète.
\item
  Objectif O3 - Justifier le résultat sur un cas différent.
\item
  Objectif O4 - Contrôler un cas limite et corriger une erreur observée.
\end{itemize}

\subsection{Capacités officielles atomiques}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  P-DATA-CONSTR-02A
\item
  P-DATA-CONSTR-02D
\end{itemize}

\subsection{Prérequis}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Reconnaître une consigne liée à tuple.
\item
  Distinguer donnée, méthode et conclusion dans le thème Tuples, listes,
  dictionnaires.
\item
  Rédiger une justification courte en utilisant le vocabulaire du
  programme.
\item
  Contrôler une réponse par un cas limite ou un contre-exemple
  explicite.
\end{itemize}

\subsection{Séance(s) correspondante(s)}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  P04-S1 à P04-S7 : support rattaché aux séances prêtes de la
  progression.
\end{itemize}

\subsection{Situation-problème concrète}

Une station météo stocke des coordonnées fixes, des relevés horaires
modifiables et des mesures accessibles par nom.

\subsection{Activité d’entrée}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Identifier ce qui doit rester immuable dans un tuple.
\item
  Modifier une liste de températures.
\item
  Lire une clé dans un dictionnaire de station.
\item
  Décrire ce qui se passe avec une liste vide.
\end{enumerate}

\subsection{Exemples corrigés précis}

\subsubsection{Exemple corrigé 1 - tuple de coordonnées}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Donnée étudiée : \texttt{(36.8,\ 10.2)}.
\item
  Méthode : lire sans modifier et nommer latitude puis longitude.
\item
  Résultat obtenu : coordonnées conservées.
\item
  Contrôle : le cas limite « tentative de modification interdite » est
  vérifié séparément. \#\#\# Exemple corrigé 2 - liste de relevés
\item
  Donnée étudiée : \texttt{{[}18,\ 20,\ 19{]}}.
\item
  Méthode : parcourir les valeurs et calculer une moyenne.
\item
  Résultat obtenu : \texttt{19}.
\item
  Contrôle : le cas limite « liste vide » est vérifié séparément. \#\#\#
  Exemple corrigé 3 - dictionnaire
\item
  Donnée étudiée : \texttt{\{"temperature":\ 21,\ "vent":\ 12\}}.
\item
  Méthode : tester la présence de la clé avant lecture.
\item
  Résultat obtenu : \texttt{21} pour \texttt{temperature}.
\item
  Contrôle : le cas limite « clé absente » est vérifié séparément.
  \#\#\# Exemple corrigé 4 - copie de liste
\item
  Donnée étudiée : \texttt{{[}{[}1{]},\ {[}2{]}{]}}.
\item
  Méthode : distinguer copie superficielle et copie indépendante.
\item
  Résultat obtenu : modification locale contrôlée.
\item
  Contrôle : le cas limite « liste imbriquée » est vérifié séparément.
  \#\# Exercices numérotés \#\#\# Exercice 1
\item
  Objectif travaillé : O1.
\item
  Capacité officielle : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Énoncé disciplinaire : résoudre tuple de coordonnées avec
  \texttt{(36.8,\ 10.2)}.
\item
  Production attendue : coordonnées conservées.
\item
  Contrainte de contrôle : faire apparaître le contrôle « tentative de
  modification interdite ».
\item
  Critère local : la réponse contient une donnée, une méthode, un
  résultat et une vérification. \#\#\# Exercice 2
\item
  Objectif travaillé : O2.
\item
  Capacité officielle : P-DATA-CONSTR-02A, P-DATA-CONSTR-02D.
\item
  Énoncé disciplinaire : on dispose de la liste
  \texttt{releves\ =\ {[}18,\ 20,\ 19{]}}. Écrire une boucle
  \texttt{for} qui parcourt les éléments de \texttt{releves} et calcule
  leur moyenne. Donner la trace d'exécution : à chaque tour de boucle,
  indiquer la valeur de l'élément courant et le cumul partiel.
\item
  Production attendue : \texttt{19} (moyenne = (18 + 20 + 19) / 3).
\item
  Contrainte de contrôle : utiliser \texttt{for\ valeur\ in\ releves}
  (itération sur les valeurs, pas sur les indices) ; traiter le cas
  \texttt{releves\ =\ {[}{]}}.
\item
  Critère local : la réponse contient une donnée, une méthode, un
  résultat et une vérification. \#\#\# Exercice 3
\item
  Objectif travaillé : O3.
\item
  Capacité officielle : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Énoncé disciplinaire : comparer dictionnaire avec
  \texttt{\{"temperature":\ 21,\ "vent":\ 12\}}.
\item
  Production attendue : \texttt{21} pour \texttt{temperature}.
\item
  Contrainte de contrôle : comparer avec le cas « clé absente ».
\item
  Critère local : la réponse contient une donnée, une méthode, un
  résultat et une vérification. \#\#\# Exercice 4
\item
  Objectif travaillé : O4.
\item
  Capacité officielle : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Énoncé disciplinaire : corriger copie de liste pour
  \texttt{{[}{[}1{]},\ {[}2{]}{]}}.
\item
  Production attendue : modification locale contrôlée.
\item
  Contrainte de contrôle : corriger l'erreur « Copier une liste
  imbriquée seulement au premier niveau. ».
\item
  Critère local : la réponse contient une donnée, une méthode, un
  résultat et une vérification. \#\#\# Exercice 5
\item
  Objectif travaillé : O1.
\item
  Capacité officielle : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Énoncé disciplinaire : tester un cas limite lié à tentative de
  modification interdite.
\item
  Production attendue : le comportement de tuple de coordonnées est
  contrôlé.
\item
  Contrainte de contrôle : nommer la donnée minimale et la conclusion.
\item
  Critère local : la réponse contient une donnée, une méthode, un
  résultat et une vérification. \#\#\# Exercice 6
\item
  Objectif travaillé : O2.
\item
  Capacité officielle : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Énoncé disciplinaire : classer deux méthodes possibles pour liste de
  relevés.
\item
  Production attendue : la méthode robuste est choisie et justifiée.
\item
  Contrainte de contrôle : identifier pourquoi « Parcourir les indices
  quand les valeurs suffisent. » est une erreur.
\item
  Critère local : la réponse contient une donnée, une méthode, un
  résultat et une vérification. \#\#\# Exercice 7
\item
  Objectif travaillé : O3.
\item
  Capacité officielle : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Énoncé disciplinaire : justifier un transfert qui utilise dictionnaire
  avec une donnée nouvelle.
\item
  Production attendue : la justification reste valable sur le nouveau
  cas.
\item
  Contrainte de contrôle : inclure une étape calculable par un pair.
\item
  Critère local : la réponse contient une donnée, une méthode, un
  résultat et une vérification. \#\#\# Exercice 8
\item
  Objectif travaillé : O4.
\item
  Capacité officielle : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Énoncé disciplinaire : étendre un énoncé volontairement erroné sur
  copie de liste.
\item
  Production attendue : l'erreur est localisée puis réparée.
\item
  Contrainte de contrôle : proposer une activité corrective inspirée de
  « Modifier une sous-liste et observer l'effet sur la copie. ».
\item
  Critère local : la réponse contient une donnée, une méthode, un
  résultat et une vérification. \#\# Corrigé \#\#\# Corrigé exercice 1
\item
  Résultat : coordonnées conservées.
\item
  Contrôle : faire apparaître le contrôle « tentative de modification
  interdite ».
\item
  Erreur traitée : EF1 - Modifier un tuple comme une liste.
\item
  Donnée utilisée alpha dans P04 td types construits : cas alpha de l
  exercice 1 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode alpha dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_alpha:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat alpha dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 1, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle alpha dans P04 td types construits : le cas limite annoncé
  est décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 2
\item
  Résultat : \texttt{19}.
\item
  Contrôle : rédiger la méthode avant le résultat.
\item
  Erreur traitée : EF2 - Parcourir les indices quand les valeurs
  suffisent.
\item
  Donnée utilisée beta dans P04 td types construits : cas beta de l
  exercice 2 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode beta dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_beta:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat beta dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 2, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle beta dans P04 td types construits : le cas limite annoncé est
  décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 3
\item
  Résultat : \texttt{21} pour \texttt{temperature}.
\item
  Contrôle : comparer avec le cas « clé absente ».
\item
  Erreur traitée : EF3 - Accéder à une clé sans vérifier sa présence.
\item
  Donnée utilisée gamma dans P04 td types construits : cas gamma de l
  exercice 3 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode gamma dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_gamma:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat gamma dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 3, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle gamma dans P04 td types construits : le cas limite annoncé
  est décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 4
\item
  Résultat : modification locale contrôlée.
\item
  Contrôle : corriger l'erreur « Copier une liste imbriquée seulement au
  premier niveau. ».
\item
  Erreur traitée : EF4 - Copier une liste imbriquée seulement au premier
  niveau.
\item
  Donnée utilisée delta dans P04 td types construits : cas delta de l
  exercice 4 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode delta dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_delta:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat delta dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 4, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle delta dans P04 td types construits : le cas limite annoncé
  est décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 5
\item
  Résultat : le comportement de tuple de coordonnées est contrôlé.
\item
  Contrôle : nommer la donnée minimale et la conclusion.
\item
  Erreur traitée : EF1 - Modifier un tuple comme une liste.
\item
  Donnée utilisée epsilon dans P04 td types construits : cas epsilon de
  l exercice 5 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode epsilon dans P04 td types construits : trace courte,
  pseudo-code local
  \texttt{if\ cas\_epsilon:\ décider\ else:\ calculer}, invariant nommé
  et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat epsilon dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 5, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle epsilon dans P04 td types construits : le cas limite annoncé
  est décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 6
\item
  Résultat : la méthode robuste est choisie et justifiée.
\item
  Contrôle : identifier pourquoi « Parcourir les indices quand les
  valeurs suffisent. » est une erreur.
\item
  Erreur traitée : EF2 - Parcourir les indices quand les valeurs
  suffisent.
\item
  Donnée utilisée zeta dans P04 td types construits : cas zeta de l
  exercice 6 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode zeta dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_zeta:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat zeta dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 6, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle zeta dans P04 td types construits : le cas limite annoncé est
  décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 7
\item
  Résultat : la justification reste valable sur le nouveau cas.
\item
  Contrôle : inclure une étape calculable par un pair.
\item
  Erreur traitée : EF3 - Accéder à une clé sans vérifier sa présence.
\item
  Donnée utilisée eta dans P04 td types construits : cas eta de l
  exercice 7 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode eta dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_eta:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat eta dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 7, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle eta dans P04 td types construits : le cas limite annoncé est
  décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 8
\item
  Résultat : l'erreur est localisée puis réparée.
\item
  Contrôle : proposer une activité corrective inspirée de « Modifier une
  sous-liste et observer l'effet sur la copie. ».
\item
  Erreur traitée : EF4 - Copier une liste imbriquée seulement au premier
  niveau.
\item
  Donnée utilisée theta dans P04 td types construits : cas theta de l
  exercice 8 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode theta dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_theta:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat theta dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 8, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle theta dans P04 td types construits : le cas limite annoncé
  est décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée.
\end{itemize}

\subsection{Erreurs fréquentes}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Erreur fréquente EF1 - Modifier un tuple comme une liste.
\item
  Erreur fréquente EF2 - Parcourir les indices quand les valeurs
  suffisent.
\item
  Erreur fréquente EF3 - Accéder à une clé sans vérifier sa présence.
\item
  Erreur fréquente EF4 - Copier une liste imbriquée seulement au premier
  niveau.
\end{itemize}

\subsection{Remédiation ciblée}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Activité corrective EF1 : Identifier mutabilité et usage avant
  d'écrire une affectation.
\item
  Activité corrective EF2 : Écrire deux boucles, avec indices puis avec
  valeurs, et comparer.
\item
  Activité corrective EF3 : Tester \texttt{cle\ in\ dictionnaire} avant
  la lecture.
\item
  Activité corrective EF4 : Modifier une sous-liste et observer l'effet
  sur la copie.
\end{itemize}

\subsection{Différenciation}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Socle : traiter \texttt{(36.8,\ 10.2)} avec une fiche méthode fournie.
\item
  Standard : traiter \texttt{{[}18,\ 20,\ 19{]}} en rédigeant la
  justification complète.
\item
  Expert : inventer un cas limite lié à « clé absente » et expliquer le
  comportement attendu.
\end{itemize}

\subsection{Critères de réussite}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  La capacité officielle est citée dans la copie.
\item
  La méthode contient au moins une étape vérifiable par un pair.
\item
  Le cas limite est discuté avec une donnée concrète.
\item
  La correction explique quelle erreur fréquente est évitée.
\end{itemize}

\subsection{Complément d’exercices corrigés - types construits}

\subsubsection{Exercice 9 - Milieu de deux coordonnées}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Données : \texttt{A\ =\ (0,\ 4)}, \texttt{B\ =\ (6,\ 10)}. ;
  jeu\_exercice=alpha
\item
  Consigne : écrire la formule du milieu et préciser pourquoi un tuple
  convient.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercice 10 - Liste mutable}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Données : \texttt{notes\ =\ {[}8,\ 12,\ 10{]}}. ; jeu\_exercice=beta
\item
  Consigne : remplacer la deuxième note par \texttt{14}, puis donner la
  liste.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercice 11 - Liste de dictionnaires}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Données :
  \texttt{stations\ =\ {[}\{"nom":\ "A",\ "temperature":\ 21\},\ \{"nom":\ "B",\ "temperature":\ 18\},\ \{"nom":\ "C",\ "temperature":\ 23\}{]}}.
  ; jeu\_exercice=gamma
\item
  Consigne : extraire les noms des stations dont la température est au
  moins \texttt{20}.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercice 12 - Cas limites}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Données : \texttt{point\ =\ (2,)},
  \texttt{station\ =\ \{"temperature":\ 21\}},
  \texttt{notes\ =\ {[}{]}}. ; jeu\_exercice=delta
\item
  Consigne : associer chaque donnée à l'erreur possible.
\end{itemize}

\subsubsection{Corrigé exercice 9}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Résultat attendu : le milieu vaut
  \texttt{((0+6)/2,\ (4+10)/2)\ =\ (3.0,\ 7.0)}.
\item
  Contrôle : le résultat est un tuple de taille 2, adapté à une
  coordonnée fixe.
\item
  Donnée utilisée alpha dans P04 td types construits : cas alpha de l
  exercice 9 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode alpha dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_alpha:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat alpha dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 9, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle alpha dans P04 td types construits : le cas limite annoncé
  est décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 10
\item
  Résultat attendu : après \texttt{notes{[}1{]}\ =\ 14}, la liste vaut
  \texttt{{[}8,\ 14,\ 10{]}}.
\item
  Contrôle : la longueur reste \texttt{3}, seule la valeur de rang 2
  change.
\item
  Donnée utilisée beta dans P04 td types construits : cas beta de l
  exercice 10 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode beta dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_beta:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat beta dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 10, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle beta dans P04 td types construits : le cas limite annoncé est
  décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 11
\item
  Résultat attendu : les noms extraits sont \texttt{{[}"A",\ "C"{]}}.
\item
  Contrôle : la station \texttt{"B"} est exclue car
  \texttt{18\ \textless{}\ 20}.
\item
  Donnée utilisée gamma dans P04 td types construits : cas gamma de l
  exercice 11 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode gamma dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_gamma:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat gamma dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 11, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle gamma dans P04 td types construits : le cas limite annoncé
  est décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée. \#\#\#
  Corrigé exercice 12
\item
  Résultat attendu : \texttt{point} a une mauvaise taille pour une
  coordonnée 2D ; \texttt{station{[}"pression"{]}} provoquerait une clé
  absente ; \texttt{notes} ne permet pas de moyenne sans convention.
\item
  Contrôle : chaque erreur est liée à un type différent : tuple,
  dictionnaire, liste.
\item
  Donnée utilisée delta dans P04 td types construits : cas delta de l
  exercice 12 avec les valeurs indiquées dans l énoncé.
\item
  Méthode delta dans P04 td types construits : trace courte, pseudo-code
  local \texttt{if\ cas\_delta:\ décider\ else:\ calculer}, invariant
  nommé et complexité \texttt{O(n)}.
\item
  Résultat delta dans P04 td types construits : sortie vérifiable de l
  exercice 12, reliée à la capacité officielle du bloc.
\item
  Contrôle delta dans P04 td types construits : le cas limite annoncé
  est décidé explicitement et une réponse sans trace est refusée.
\end{itemize}
