\section{P04 - Travaux pratiques - Types construits complément}

\subsection{Capacités officielles atomiques}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  P-DATA-CONSTR-01 : Écrire une fonction renvoyant un p-uplet de valeurs
\item
  P-DATA-CONSTR-02B : Construire un tableau par compréhension
\item
  P-DATA-CONSTR-02C : Utiliser des tableaux de tableaux pour représenter
  des matrices
\item
  P-DATA-CONSTR-03A : Construire une entrée de dictionnaire
\item
  P-DATA-CONSTR-03B : Itérer sur les éléments d'un dictionnaire
\end{itemize}

\subsection{Consignes générales}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Tester chaque fonction avec les exemples fournis.
\item
  Ajouter au moins un test supplémentaire de votre choix.
\item
  Tester les cas limites mentionnés.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Exercice 1 - Fonction renvoyant un p-uplet (P-DATA-CONSTR-01)}

\subsubsection{1a. Statistiques de base}

Écrire une fonction \texttt{statistiques(tableau)} qui prend un tableau
non vide d'entiers et renvoie le tuple
\texttt{(minimum,\ maximum,\ moyenne)}.

\begin{python}
def statistiques(tableau):
    # A compléter
    pass

# Tests attendus :
assert statistiques([10, 20, 30]) == (10, 30, 20.0)
assert statistiques([5]) == (5, 5, 5.0)
assert statistiques([-3, 0, 3]) == (-3, 3, 0.0)
\end{python}

\subsubsection{1b. Conversion de durée}

Écrire une fonction \texttt{secondes\_vers\_hms(total\_secondes)} qui
convertit un nombre de secondes en un tuple
\texttt{(heures,\ minutes,\ secondes)}.

\begin{python}
def secondes_vers_hms(total_secondes):
    # A compléter
    pass

# Tests attendus :
assert secondes_vers_hms(3661) == (1, 1, 1)
assert secondes_vers_hms(0) == (0, 0, 0)
assert secondes_vers_hms(59) == (0, 0, 59)
assert secondes_vers_hms(3600) == (1, 0, 0)
\end{python}

\subsubsection{Question 1c - Cas limite}

Que se passe-t-il si on appelle \texttt{statistiques({[}{]})} ? Ajouter
un commentaire dans votre code pour expliquer.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Exercice 2 - Tableau par compréhension (P-DATA-CONSTR-02B)}

\subsubsection{2a. Compréhensions simples}

Écrire chacune des listes suivantes sous forme de compréhension :

\begin{python}
# Liste des carrés de 0 à 9
carres = # A compléter

# Liste des multiples de 7 entre 0 et 50 (inclus)
multiples_7 = # A compléter

# Liste des longueurs des mots
mots = ["bonjour", "nsi", "python", "ok"]
longueurs = # A compléter
\end{python}

Tests attendus :

\begin{python}
assert carres == [0, 1, 4, 9, 16, 25, 36, 49, 64, 81]
assert multiples_7 == [0, 7, 14, 21, 28, 35, 42, 49]
assert longueurs == [7, 3, 6, 2]
\end{python}

\subsubsection{Question 2b - Compréhension avec filtre}

Écrire une compréhension qui, a partir d'une liste de nombres, ne
conserve que les nombres pairs et les met au carré.

\begin{python}
nombres = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10]
pairs_carres = # A compléter

assert pairs_carres == [4, 16, 36, 64, 100]
\end{python}

\subsubsection{Question 2c - Application}

Écrire une fonction \texttt{initiales(prenoms)} qui prend une liste de
prénoms et renvoie la liste de leurs initiales (première lettre en
majuscule), en utilisant une compréhension.

\begin{python}
def initiales(prenoms):
    # A compléter avec une compréhension
    pass

assert initiales(["alice", "bob", "charlie"]) == ["A", "B", "C"]
assert initiales([]) == []
\end{python}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Exercice 3 - Matrices (P-DATA-CONSTR-02C)}

\subsubsection{3a. Création et accès}

Créer une matrice \texttt{identite} de taille 3x3 (matrice identité :
des 1 sur la diagonale, des 0 ailleurs) en utilisant une compréhension
de listes imbriquée.

\begin{python}
identite = # A compléter avec une compréhension

# Vérifications :
assert identite[0][0] == 1
assert identite[0][1] == 0
assert identite[1][1] == 1
assert identite[2][2] == 1
assert len(identite) == 3
assert len(identite[0]) == 3
\end{python}

\subsubsection{Question 3b - Transposition}

Écrire une fonction \texttt{transposer(matrice)} qui renvoie la
transposée d'une matrice (les lignes deviennent les colonnes).

\begin{python}
def transposer(matrice):
    # A compléter
    pass

M = [[1, 2, 3], [4, 5, 6]]
T = transposer(M)
assert T == [[1, 4], [2, 5], [3, 6]]
\end{python}

\subsubsection{Question 3c - Recherche dans une matrice}

Écrire une fonction \texttt{rechercher(matrice,\ valeur)} qui renvoie le
tuple \texttt{(ligne,\ colonne)} de la première occurrence de
\texttt{valeur} dans la matrice, ou \texttt{None} si la valeur est
absente.

\begin{python}
def rechercher(matrice, valeur):
    # A compléter
    pass

M = [[5, 3, 8], [1, 7, 4], [9, 2, 6]]
assert rechercher(M, 7) == (1, 1)
assert rechercher(M, 9) == (2, 0)
assert rechercher(M, 10) is None
\end{python}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Exercice 4 - Construire des entrées de dictionnaire (P-DATA-CONSTR-03A)}

\subsubsection{4a. Construction pas à pas}

Construire un dictionnaire \texttt{film} contenant les métadonnées
fictives d'un film : \texttt{"titre"}, \texttt{"realisateur"},
\texttt{"annee"}, \texttt{"duree\_min"}, \texttt{"genres"} (liste de
genres).

\begin{python}
film = {}
# A compléter : ajouter les 5 entrées

assert film["titre"] == "Interstellar"
assert film["annee"] == 2014
assert "science-fiction" in film["genres"]
\end{python}

\subsubsection{Question 4b - Compteur d’occurrences}

Écrire une fonction \texttt{compter\_mots(phrase)} qui prend une phrase
(chaîne de caractères) et renvoie un dictionnaire associant chaque mot à
son nombre d'occurrences.

\begin{python}
def compter_mots(phrase):
    # A compléter
    pass

resultat = compter_mots("le chat et le chien et le poisson")
assert resultat["le"] == 3
assert resultat["et"] == 2
assert resultat["chat"] == 1
\end{python}

\subsubsection{4c. Métadonnées EXIF}

Écrire une fonction
\texttt{creer\_exif(appareil,\ date,\ largeur,\ hauteur,\ iso)} qui
renvoie un dictionnaire avec les clés \texttt{"appareil"},
\texttt{"date"}, \texttt{"resolution"} (tuple largeur, hauteur) et
\texttt{"iso"}.

\begin{python}
def creer_exif(appareil, date, largeur, hauteur, iso):
    # A compléter
    pass

e = creer_exif("Nikon", "2025-06-15", 6000, 4000, 400)
assert e["resolution"] == (6000, 4000)
assert e["iso"] == 400
\end{python}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection{Exercice 5 - Itérer sur un dictionnaire (P-DATA-CONSTR-03B)}

\subsubsection{5a. Affichage formaté}

Écrire une fonction \texttt{afficher\_fiche(d)} qui prend un
dictionnaire et affiche chaque entrée sous la forme
\texttt{cle\ :\ valeur}, une par ligne, en utilisant \texttt{d.items()}.

\begin{python}
def afficher_fiche(d):
    # A compléter
    pass

# Test visuel :
afficher_fiche({"nom": "Dupont", "age": 17, "classe": "1NSI"})
# Doit afficher :
# nom : Dupont
# age : 17
# classe : 1NSI
\end{python}

\subsubsection{Question 5b - Filtrage par valeur}

Écrire une fonction \texttt{filtrer\_valeurs(d,\ seuil)} qui renvoie un
nouveau dictionnaire ne contenant que les entrées dont la valeur est
supérieure ou égale à \texttt{seuil}.

\begin{python}
def filtrer_valeurs(d, seuil):
    # A compléter
    pass

notes = {"maths": 14, "nsi": 18, "anglais": 9, "svt": 12}
resultat = filtrer_valeurs(notes, 12)
assert resultat == {"maths": 14, "nsi": 18, "svt": 12}
assert filtrer_valeurs({}, 10) == {}
\end{python}

\subsubsection{Question 5c - Inversion clé-valeur}

Écrire une fonction \texttt{inverser\_dict(d)} qui renvoie un nouveau
dictionnaire ou les clés et valeurs sont inversées.

\begin{python}
def inverser_dict(d):
    # A compléter
    pass

assert inverser_dict({"a": 1, "b": 2}) == {1: "a", 2: "b"}
assert inverser_dict({}) == {}
\end{python}

\subsection{Objectifs}

\subsection{Prérequis}

\subsection{Situation-problème}

Un programme de gestion de notes doit stocker, pour chaque élève, son
nom et ses notes dans différentes matières. Quelle structure de données
choisir et comment organiser les accès ?

\subsection{Activité d’entrée}

Écrire une fonction Python qui reçoit deux nombres et renvoie à la fois
leur somme et leur produit. Tester avec print(resultat{[}0{]},
resultat{[}1{]}).

\subsection{Exemple}

Écriture collective d'une fonction coordonnees() renvoyant un tuple (x,
y) et d'une compréhension {[}i**2 for i in range(5){]}.

\subsection{Exercices}

Exercices de manipulation de tuples, listes en compréhension, matrices
et dictionnaires.

\subsection{Corrigé}

Les corrigés détaillés sont dans
P04\_corrige\_types\_construits\_complement.md.

\subsection{Erreurs fréquentes}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  EF1 : confondre tuple (immutable) et liste (mutable) lors du retour de
  fonction.
\item
  EF2 : oublier les crochets dans une compréhension de liste.
\item
  EF3 : accéder à une clé inexistante d'un dictionnaire sans utiliser
  get().
\end{itemize}

\subsection{Remédiation}

Exercice de remédiation : écrire une fonction min\_max qui renvoie le
minimum et le maximum d'une liste sous forme de tuple.

\subsection{Différenciation}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Socle : exercices de base.
\item
  Standard : exercices complets.
\item
  Expert : exercice d'approfondissement.
\end{itemize}

\subsection{Critères de réussite}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Critère de réussite : la fonction renvoie un tuple vérifiable par
  déstructuration.
\item
  Critère de validation : la compréhension de liste produit le résultat
  attendu.
\item
  Observable : le dictionnaire est itéré avec keys(), values() et
  items() correctement.
\end{itemize}

\subsection{Séance(s) correspondante(s)}

Séance dédiée.

\subsection{Exemple d’exécution}

Exécuter chaque fonction et vérifier que le type de retour est correct
(tuple, liste, dictionnaire).

\subsection{Livrable vérifiable}

Module Python contenant les fonctions de manipulation de tuples, listes
en compréhension, matrices et dictionnaires.

\subsection{Consigne technique détaillée}

Utiliser les constructions Python appropriées : return (a, b), {[}x for
x in \ldots{]}, tab{[}i{]}{[}j{]}, d{[}cle{]} = val.
