% META: {"id": "1SPE-VARALEA-TD-FIL-ROUGE", "chapitre": "1SPE-VARIABLES-ALEATOIRES", "type_objet": "td", "capacites_codes": ["C1","C2","C3","C4","C5"], "status": "generated"}
% BEGIN-VERIFY
% from sympy import Rational, sqrt, binomial
% # Assurance smartphone : prime = 50, remboursement = 300, p_casse = 1/10
% p = Rational(1, 10)
% prime = 50
% remb = 300
% # Gain assure : X
% # Casse : X = remb - prime = 250
% # Pas casse : X = -prime = -50
% E_X = 250 * p + (-50) * (1 - p)
% assert E_X == Rational(250, 10) + Rational(-450, 10)
% assert E_X == Rational(-200, 10)
% assert E_X == -20
% # Benefice assureur par contrat : B = prime - remb * indicatrice_casse
% E_B = prime - remb * p
% assert E_B == 50 - 30
% assert E_B == 20
% # Partie B : n = 1000 contrats, Y = nombre de casses ~ B(1000, 1/10)
% n = 1000
% E_Y = n * p
% assert E_Y == 100
% V_Y = n * p * (1 - p)
% assert V_Y == 90
% sigma_Y = sqrt(V_Y)
% # Benefice total = 1000*50 - 300*Y
% E_benef = 1000 * 50 - 300 * E_Y
% assert E_benef == 50000 - 30000
% assert E_benef == 20000
% END-VERIFY

%---------------------------------------------------------------
% TD FIL ROUGE — L'assurance smartphone (retour sur la situation d'accroche)
%---------------------------------------------------------------

\section*{TD fil rouge — L'assurance smartphone}

\subsection*{Rappel de la situation}

Un assureur propose un contrat annuel couvrant la casse d'un smartphone.
\begin{itemize}
  \item Prime annuelle : $50$~euros.
  \item Remboursement en cas de casse : $300$~euros.
  \item Probabilité de casse dans l'année : $p = \dfrac{1}{10}$.
\end{itemize}

\subsection*{Partie A — Du point de vue de l'assuré}

\begin{exercice}{1SPE-VARALEA-TD-FR-A}{1}{15}
\begin{enumerate}
  \item Soit $X$ le gain de l'assuré (remboursement éventuel moins la prime). Quelles sont les valeurs possibles de $X$ ?
  \item Déterminer la loi de probabilité de $X$ (tableau de loi).
  \item Calculer $E(X)$. Interpréter : le contrat est-il avantageux pour l'assuré ?
  \item Calculer $V(X)$ et $\sigma(X)$. Que signifie un écart type élevé pour l'assuré ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\subsection*{Partie B — Du point de vue de l'assureur (1000 contrats)}

\begin{exercice}{1SPE-VARALEA-TD-FR-B}{2}{20}
L'assureur vend $1000$ contrats identiques. On note $Y$ le nombre de sinistres parmi les $1000$ assurés.
\begin{enumerate}
  \item Justifier que $Y \sim \mathcal{B}(1000, \frac{1}{10})$.
  \item Calculer $E(Y)$, $V(Y)$ et $\sigma(Y)$.
  \item Le bénéfice total de l'assureur est $B = 1000 \times 50 - 300 \times Y$. Calculer $E(B)$.
  \item Interpréter : combien l'assureur espère-t-il gagner en moyenne ?
  \item Pour que l'assureur ait un bénéfice positif, il faut $B > 0$, soit $Y < \frac{50\,000}{300} \approx 166{,}7$. Commenter : est-ce probable ?
  \item Quelle prime minimale $c$ doit-il fixer pour que $E(B) \geq 0$ ? Retrouver la condition $c \geq pI$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\subsection*{Partie C — Approfondissement}

\begin{exercice}{1SPE-VARALEA-TD-FR-C}{3}{10}
\begin{enumerate}
  \item L'assureur envisage de couvrir aussi le vol (probabilité $\frac{1}{20}$, indépendant de la casse, indemnité $200$~euros). Soit $Z$ le nombre total d'indemnisations parmi $1000$ contrats. $Z$ suit-elle une loi binomiale ? Justifier.
  \item Proposer un modèle simplifié et calculer la prime minimale pour que le contrat reste rentable.
\end{enumerate}
\end{exercice}
