% META: {"id": "1SPE-VARALEA-TD-CONTEXTUALISE", "chapitre": "1SPE-VARIABLES-ALEATOIRES", "type_objet": "td", "capacites_codes": ["C1","C2","C3","C5"], "status": "generated"}
% BEGIN-VERIFY
% from sympy import Rational, sqrt, binomial
% # Partie A : loi de X (gain au jeu de des)
% # On lance 2 des, X = somme. Ici version simplifiee : jeu forain
% # Mise = 2 euros. Si double 6 : gain 50. Si un seul 6 : gain 5. Sinon : rien.
% p_double6 = Rational(1, 36)
% p_un_seul6 = Rational(10, 36)
% p_aucun6 = Rational(25, 36)
% assert p_double6 + p_un_seul6 + p_aucun6 == 1
% # Gain algebrique G = gain - mise
% G_double6 = 50 - 2
% G_un6 = 5 - 2
% G_rien = 0 - 2
% E_G = G_double6 * p_double6 + G_un6 * p_un_seul6 + G_rien * p_aucun6
% assert E_G == Rational(48, 36) + Rational(30, 36) + Rational(-50, 36)
% assert E_G == Rational(28, 36)
% assert E_G == Rational(7, 9)
% END-VERIFY

%---------------------------------------------------------------
% TD CONTEXTUALISE — Le jeu du stand forain
%---------------------------------------------------------------

\section*{TD contextualisé — Le jeu du stand forain}

\subsection*{Mise en situation}

À une fête foraine, un stand propose le jeu suivant. On lance deux dés équilibrés et on paie $2$~euros pour jouer.
\begin{itemize}
  \item Si l'on obtient un double $6$, on gagne $50$~euros.
  \item Si l'on obtient exactement un seul $6$ (parmi les deux dés), on gagne $5$~euros.
  \item Sinon, on ne gagne rien.
\end{itemize}

\bigskip

\subsection*{Partie A — Construction de la loi du gain}

\begin{exercice}{1SPE-VARALEA-TD-CTX-A}{1}{15}
\begin{enumerate}
  \item Parmi les $36$ issues équiprobables du lancer de deux dés, combien donnent un double $6$ ? Combien donnent exactement un seul $6$ ? Combien ne donnent aucun $6$ ?
  \item On note $G$ le gain algébrique du joueur (gain reçu moins mise). Quelles sont les valeurs possibles de $G$ ?
  \item Construire le tableau de loi de $G$. Vérifier que la somme des probabilités vaut $1$.
  \item Calculer $E(G)$. Le jeu est-il favorable au joueur ?
  \item Si $100$ personnes jouent, quel bénéfice moyen le forain peut-il espérer ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\subsection*{Partie B — Modification des règles}

\begin{exercice}{1SPE-VARALEA-TD-CTX-B}{2}{15}
\begin{enumerate}
  \item Le forain veut rendre le jeu équitable. Quelle mise $m$ doit-il fixer pour que $E(G) = 0$ ?
  \item Le forain veut garder la mise à $2$~euros mais modifier le gain en cas de double $6$. Quel montant $M$ rend le jeu équitable ?
  \item Calculer la variance et l'écart type de $G$ avec les règles initiales. Interpréter.
\end{enumerate}
\end{exercice}
