% META: {"id": "1SPE-VARALEA-CR-012", "chapitre": "1SPE-VARIABLES-ALEATOIRES", "type_objet": "cours", "capacites_codes": ["C3"], "sources_inspiration": [], "status": "generated"}

\section{Loi de Bernoulli et loi binomiale}

% ============================================================
% STRATE 1 — Définitions et propriétés fondamentales
% ============================================================

\definition[1]{
Une \textbf{épreuve de Bernoulli} est une expérience aléatoire qui n'a que deux issues :
\begin{itemize}
  \item le \textbf{succès} $S$, de probabilité $p$ ;
  \item l'\textbf{échec} $\overline{S}$, de probabilité $q = 1 - p$.
\end{itemize}

La variable aléatoire $X$ qui vaut $1$ en cas de succès et $0$ en cas d'échec suit la \textbf{loi de Bernoulli} de paramètre $p$, notée $X \sim \mathcal{B}(p)$.

\[
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
x_i & 0 & 1 \\
\hline
P(X = x_i) & 1-p & p \\
\hline
\end{array}
\]
}

\exemple{
On lance une pièce truquée qui donne Pile avec probabilité $\frac{2}{3}$. Si l'on définit le succès comme « obtenir Pile », alors $X \sim \mathcal{B}\!\left(\frac{2}{3}\right)$ : $P(X = 1) = \frac{2}{3}$, $P(X = 0) = \frac{1}{3}$.
}

\definition[2]{
Un \textbf{schéma de Bernoulli} consiste en la répétition de $n$ épreuves de Bernoulli \textbf{identiques} et \textbf{indépendantes}, de même paramètre $p$.

La variable aléatoire $X$ qui compte le nombre total de succès suit la \textbf{loi binomiale} de paramètres $n$ et $p$, notée $X \sim \mathcal{B}(n, p)$.

$X$ prend les valeurs $0, 1, 2, \ldots, n$ et :
\[
  P(X = k) = \binom{n}{k} \, p^k \, (1-p)^{n-k}, \quad \text{pour } k \in \{0, 1, \ldots, n\}.
\]
}

\definition[3]{
Le \textbf{coefficient binomial} $\displaystyle\binom{n}{k}$ (lire « $k$ parmi $n$ ») est le nombre de façons de choisir $k$ éléments parmi $n$, sans tenir compte de l'ordre :
\[
  \binom{n}{k} = \frac{n!}{k!\,(n-k)!}.
\]

\textbf{Propriétés :}
\begin{itemize}
  \item $\displaystyle\binom{n}{0} = \binom{n}{n} = 1$.
  \item Symétrie : $\displaystyle\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}$.
  \item Triangle de Pascal : $\displaystyle\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1} + \binom{n-1}{k}$.
\end{itemize}
}

\exemple{
$\displaystyle\binom{5}{2} = \frac{5!}{2!\,3!} = \frac{120}{2 \times 6} = 10$.

$\displaystyle\binom{5}{3} = \binom{5}{2} = 10$ (symétrie).
}

\exemple{
On lance $4$ fois un dé équilibré. Soit $X$ le nombre de $6$ obtenus. Chaque lancer est une épreuve de Bernoulli de paramètre $p = \frac{1}{6}$, et les lancers sont indépendants. Donc $X \sim \mathcal{B}\!\left(4, \frac{1}{6}\right)$.

\[
P(X = 2) = \binom{4}{2} \left(\frac{1}{6}\right)^2 \left(\frac{5}{6}\right)^2 = 6 \times \frac{1}{36} \times \frac{25}{36} = \frac{150}{1296} = \frac{25}{216}.
\]
}

\margeAppui{%
\textbf{Triangle de Pascal (premières lignes) :}\newline
\begin{tabular}{ccccccc}
$n=0$ & & & 1 & & & \\
$n=1$ & & 1 & & 1 & & \\
$n=2$ & 1 & & 2 & & 1 & \\
$n=3$ & 1 & 3 & & 3 & 1 & \\
$n=4$ & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 & \\
$n=5$ & 1 & 5 & 10 & 10 & 5 & 1
\end{tabular}%
}

% ============================================================
% STRATE 2 — Erreurs fréquentes
% ============================================================

\erreurFrequente{
\textbf{Oublier la condition d'indépendance.}

La loi binomiale s'applique uniquement si les épreuves sont \emph{indépendantes}. Par exemple, un tirage \emph{sans remise} dans une urne ne donne pas une loi binomiale (sauf si la population est très grande).
}

\erreurFrequente{
\textbf{Confondre $p^k$ et $p^{n-k}$ dans $P(X = k)$.}

L'exposant de $p$ est $k$ (nombre de succès) et l'exposant de $(1-p)$ est $n-k$ (nombre d'échecs). Vérification : la somme des exposants est $k + (n-k) = n$.
}

\erreurFrequente{
\textbf{Erreur de calcul du coefficient binomial.}

Toujours simplifier en utilisant la forme $\binom{n}{k} = \frac{n \times (n-1) \times \cdots \times (n-k+1)}{k!}$ plutôt que de calculer $n!$ en entier. Exemple : $\binom{10}{3} = \frac{10 \times 9 \times 8}{3!} = \frac{720}{6} = 120$.
}

% ============================================================
% STRATE 3 — Formule du binôme de Newton
% ============================================================

\approfondissement{
\textbf{Formule du binôme de Newton.}

Pour tous réels $a$, $b$ et tout entier $n \geq 0$ :
\[
  (a + b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} a^k b^{n-k}.
\]

En posant $a = p$ et $b = 1-p$, on obtient :
\[
  \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k} = (p + 1 - p)^n = 1.
\]
Cela confirme que la somme des probabilités de la loi binomiale vaut bien $1$.
}
