% META: {"id": "1SPE-GEOREP-COURS-00", "chapitre": "1SPE-GEOMETRIE-REPEREE", "type_objet": "cours", "sous_type": "ouverture", "titre": "Geometrie reperee", "temps_gabarit": 1, "parcours_duree": {"P1": "12h", "P2": "10h", "P3": "9h"}, "prerequis": ["R1", "R2", "R3", "R4", "R5"], "capacites": ["C1", "C2", "C3", "C4", "C5"], "mode_creation": "ex_nihilo", "sources_inspiration": [], "status": "generated"}

\chapter{Géométrie repérée}

\section*{Contrat du chapitre}

\subsection*{Ce que tu vas savoir faire}

À la fin de ce chapitre, tu seras capable de :

\begin{itemize}
  \item[\textbf{C1}] Déterminer une équation cartésienne d'une droite $ax + by + c = 0$ et l'exploiter.
  \item[\textbf{C2}] Utiliser un vecteur normal à une droite, passer d'une équation cartésienne à un vecteur directeur/normal et réciproquement.
  \item[\textbf{C3}] Déterminer et exploiter l'équation d'un cercle $(x - a)^2 + (y - b)^2 = r^2$.
  \item[\textbf{C4}] Étudier les positions relatives de droites et de cercles (parallélisme, intersection, tangence).
  \item[\textbf{C5}] Résoudre des problèmes géométriques variés dans un repère orthonormé.
\end{itemize}

\subsection*{Ce dont tu as besoin avant de commencer}

Ce chapitre s'appuie sur cinq familles de prérequis. Le diagnostic de la page suivante te dira lesquels tu maîtrises déjà.

\begin{itemize}
  \item[\textbf{R1}] \textbf{Repérage dans le plan} — coordonnées d'un point, milieu d'un segment, distance entre deux points.
  \item[\textbf{R2}] \textbf{Vecteurs et coordonnées} — somme de vecteurs, produit par un scalaire, colinéarité.
  \item[\textbf{R3}] \textbf{Produit scalaire} — calcul analytique, condition d'orthogonalité.
  \item[\textbf{R4}] \textbf{Équations du second degré} — discriminant, racines, signe d'un trinôme.
  \item[\textbf{R5}] \textbf{Systèmes d'équations} — résolution de systèmes linéaires à deux inconnues.
\end{itemize}

Si une fiche R te concerne, lis-la avant d'aborder le cours : chaque notion manquante sera un obstacle au moment où tu en auras le plus besoin.

\subsection*{Temps de travail estimé}

\begin{itemize}
  \item Parcours~\parcoursUn{} (Consolidation) : environ \textbf{12~h}.
  \item Parcours~\parcoursDeux{} (Maîtrise) : environ \textbf{10~h}.
  \item Parcours~\parcoursTrois{} (Approfondissement) : environ \textbf{9~h}.
\end{itemize}

\subsection*{Situation d'accroche — Le câble et la zone interdite}

Un ingénieur cartographe travaille sur un plan quadrillé (repère orthonormé). Il doit vérifier si un câble rectiligne reliant deux pylônes $A(1 ; 7)$ et $B(9 ; 1)$ traverse une zone circulaire interdite de centre $\Omega(5 ; 2)$ et de rayon $3$.

\begin{itemize}
  \item Comment écrire l'équation de la droite $(AB)$ ?
  \item Comment écrire l'équation du cercle délimitant la zone interdite ?
  \item Le câble traverse-t-il la zone ? Touche-t-il le cercle ? Passe-t-il à l'extérieur ?
\end{itemize}

Cette situation sera entièrement résolue au Temps~7 (TD fil rouge), avec les outils du chapitre.
