% META: {"id": "1SPE-SUITES-CR-012", "chapitre": "1SPE-SUITES", "type_objet": "cours", "capacites_codes": ["C3"], "sources_inspiration": [], "status": "generated"}

\section{Suites géométriques}

% ============================================================
% STRATE 1 — Définitions et propriétés fondamentales
% ============================================================

\definition[5]{
Une suite $(u_n)$ est dite \textbf{géométrique} s'il existe un réel $q \neq 0$, appelé \textbf{raison}, tel que
\[
  u_{n+1} = q \cdot u_n \quad \text{pour tout } n \in \mathbb{N}.
\]
Autrement dit, on passe d'un terme au suivant en multipliant toujours par le même réel non nul $q$.

\textbf{Remarque.} On suppose de plus $u_0 \neq 0$ (et donc $u_n \neq 0$ pour tout $n$) afin que la raison soit bien définie comme le quotient $\dfrac{u_{n+1}}{u_n}$.
}

\exemple{
La suite $(u_n)$ définie par $u_0 = 2$ et $u_{n+1} = 3 u_n$ est géométrique de raison $q = 3$.

On calcule : $u_0 = 2$, $u_1 = 6$, $u_2 = 18$, $u_3 = 54$.

On vérifie : $\dfrac{u_1}{u_0} = 3$, $\dfrac{u_2}{u_1} = 3$, $\dfrac{u_3}{u_2} = 3$.
}

\contreexemple{
La suite $(v_n)$ définie par $v_0 = 1$, $v_1 = 2$, $v_2 = 6$, $v_3 = 24$ n'est \emph{pas} géométrique :
$\dfrac{v_1}{v_0} = 2$ mais $\dfrac{v_2}{v_1} = 3$.
Le quotient de deux termes consécutifs n'est pas constant.
}

\propriete[2]{
Si $(u_n)$ est une suite géométrique de premier terme $u_0 \neq 0$ et de raison $q \neq 0$, alors pour tout entier naturel $n$ :
\[
  u_n = u_0 \times q^n.
\]
Plus généralement, pour tous entiers naturels $n$ et $p$ :
\[
  u_n = u_p \times q^{n-p}.
\]
Cette formule s'appelle la \textbf{formule explicite} (ou terme général) de la suite géométrique.
}

\exemple{
Soit $(u_n)$ géométrique de raison $q = \dfrac{1}{2}$ et de premier terme $u_0 = 16$.

Formule explicite : $u_n = 16 \times \left(\dfrac{1}{2}\right)^n$.

On calcule directement : $u_4 = 16 \times \left(\dfrac{1}{2}\right)^4 = 16 \times \dfrac{1}{16} = 1$.

Si on connaît $u_2 = 4$ et $q = \dfrac{1}{2}$, on peut aussi écrire $u_n = 4 \times \left(\dfrac{1}{2}\right)^{n-2}$, ce qui donne le même résultat.
}

\contreexemple{
La suite $(w_n)$ définie par $w_n = 2^n + 1$ n'est pas géométrique :
$\dfrac{w_1}{w_0} = \dfrac{3}{2}$ mais $\dfrac{w_2}{w_1} = \dfrac{5}{3}$.
Le quotient n'est pas constant, même si $w_n$ contient une puissance de $2$.
}

% ============================================================
% STRATE 2 — Marge d'appui et erreurs fréquentes
% ============================================================

\margeAppui{
\textbf{Rappel du tableau comparatif :}

\smallskip
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\hline
 & \textbf{Arithmétique} & \textbf{Géométrique} \\
\hline
Passage & $+\, r$ & $\times\, q$ \\
Terme général & $u_0 + nr$ & $u_0 \times q^n$ \\
Graphe & Points alignés & Courbe en $q^n$ \\
Lien continu & Fonction affine & Fonction exponentielle \\
\hline
\end{tabular}
}

\erreurFrequente{
\textbf{Oubli de vérifier que les termes sont non nuls avant de calculer le quotient.}

Pour montrer qu'une suite est géométrique, on calcule $\dfrac{u_{n+1}}{u_n}$. Ce quotient n'a de sens que si $u_n \neq 0$.

Si l'énoncé ne précise pas $u_0 \neq 0$, il faut commencer par vérifier (ou supposer) que tous les termes sont non nuls. En particulier, une suite géométrique ne peut pas avoir de terme nul.
}

\erreurFrequente{
\textbf{Confusion entre $q^n$ et $q^{n-1}$ dans la formule explicite.}

La formule est $u_n = u_0 \times q^n$ (exposant $n$, indice du terme), \emph{pas} $u_0 \times q^{n-1}$.

L'exposant $n-1$ apparaît uniquement si on prend $u_1$ comme terme initial : $u_n = u_1 \times q^{n-1}$.

\textbf{Moyen de ne pas confondre :} vérifier le cas $n = 0$ — on doit obtenir $u_0 \times q^0 = u_0$. Si le résultat ne coïncide pas avec le terme initial, la formule est fausse.
}

\erreurFrequente{
\textbf{Représentation graphique : ne pas relier les points.}

Les termes d'une suite géométrique représentés par les points $(n\,;\,u_n)$ suivent une courbe en exponentielle, mais restent des points \emph{isolés} (la suite n'est définie que sur $\mathbb{N}$). On ne trace jamais de courbe continue pour représenter une suite.
}

% ============================================================
% STRATE 3 — Approfondissement
% ============================================================

\approfondissement{
\textbf{Modèle exponentiel discret.}

Une suite géométrique de raison $q > 0$ et de premier terme $u_0 > 0$ peut être vue comme la version \emph{discrète} de la fonction exponentielle $f(x) = u_0 \times q^x$.

En effet, si on pose $f(n) = u_0 \times q^n$, les valeurs prises sur $\mathbb{N}$ coïncident avec les termes de la suite.

La différence fondamentale : la fonction exponentielle est définie sur $\mathbb{R}$ (on peut calculer $f(1{,}5)$), tandis que la suite n'est définie que pour des entiers naturels.

Ce lien est central en modélisation :
\begin{itemize}
  \item Un capital placé à intérêts composés à un taux $t$ par période évolue selon la suite géométrique de raison $q = 1 + t$ (voir Offre B de la situation d'accroche).
  \item Une population dont l'effectif est multiplié par $q$ chaque année suit le même modèle.
\end{itemize}

Lorsque $0 < q < 1$, la suite décroît vers $0$ : on parle de \emph{décroissance exponentielle discrète} (exemple : décroissance radioactive modélisée par période).

Lorsque $q > 1$, la suite croît vers $+\infty$ : on parle de \emph{croissance exponentielle discrète}.

Ces comportements à long terme seront étudiés rigoureusement dans le cadre de la notion de limite de suite (capacité C8, programme de terminale).
}
