% META: {"id":"1SPE-DERLOCAL-TD-FILROUGE","chapitre":"1SPE-DERIVATION-LOCAL","type_objet":"td","capacites_codes":["C1","C2","C3","C4","C5"],"status":"generated"}

%---------------------------------------------------------------
% TD FIL ROUGE — Du capteur de vitesse au nombre dérivé
% Résolution de la situation d'accroche
% Capacités : C1, C2, C3, C4, C5
%---------------------------------------------------------------

\section*{TD fil rouge — Du capteur de vitesse au nombre dérivé}

\textit{Durée estimée : 50 minutes. Ce TD résout la situation d'accroche du chapitre.}

\bigskip

Un vélo est équipé d'un capteur qui enregistre la distance parcourue $d(t)$ (en mètres) en fonction du temps $t$ (en secondes). Sur un tronçon de $30$ secondes, le modèle est :
\[
  d(t) = 0{,}05\,t^3 - 0{,}5\,t^2 + 6t \quad \text{pour } t \in [0\,;\,30].
\]

%---------------------------------------------------------------
\subsection*{Partie A — Vitesses moyennes (C1)}

\begin{enumerate}
  \item Calculer $d(10)$, $d(12)$ et $d(14)$.
  \item Calculer la vitesse moyenne entre $t=10$ et $t=14$.
  \item Calculer la vitesse moyenne entre $t=10$ et $t=12$, puis entre $t=12$ et $t=14$.
  \item Peut-on connaître la vitesse exacte à $t=12$ s avec ces seules informations ?
\end{enumerate}

% BEGIN-VERIFY
% from sympy import Rational
% d = lambda t: Rational(5,100)*t**3 - Rational(5,10)*t**2 + 6*t
% assert d(10) == 60 - 50 + 50
% assert d(10) == 60
% d12 = d(12)
% assert d12 == Rational(5,100)*1728 - Rational(5,10)*144 + 72
% assert d12 == Rational(8640,100) - 72 + 72
% assert d12 == Rational(8640,100)
% d14 = d(14)
% v_10_14 = (d(14)-d(10))/(14-10)
% v_10_12 = (d(12)-d(10))/(12-10)
% END-VERIFY

%---------------------------------------------------------------
\subsection*{Partie B — Vers la vitesse instantanée (C2)}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Calculer la vitesse moyenne entre $t=12$ et $t=12{,}1$.
  \item Calculer la vitesse moyenne entre $t=12$ et $t=12{,}01$.
  \item Conjecturer la valeur de la vitesse instantanée à $t=12$.
  \item Calculer $\dfrac{d(12+h)-d(12)}{h}$ en développant, puis faire tendre $h$ vers $0$ pour confirmer.
\end{enumerate}

% BEGIN-VERIFY
% from sympy import symbols, expand, cancel, Rational
% t, h = symbols('t h')
% d_sym = Rational(5,100)*t**3 - Rational(1,2)*t**2 + 6*t
% d12 = d_sym.subs(t, 12)
% d12h = expand(d_sym.subs(t, 12+h))
% tv = cancel((d12h - d12)/h)
% dp12 = tv.subs(h, 0)
% # d'(t) = 0.15t^2 - t + 6
% # d'(12) = 0.15*144 - 12 + 6 = 21.6 - 12 + 6 = 15.6
% assert dp12 == Rational(78, 5)
% END-VERIFY

%---------------------------------------------------------------
\subsection*{Partie C — Tangente et prédiction (C3, C4, C5)}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Tracer la courbe de $d$ sur $[0\,;\,30]$ à la calculatrice ou sur un grapheur.
  \item Tracer la tangente au point d'abscisse $12$. Retrouver graphiquement que sa pente est cohérente avec la valeur de $d'(12)$.
  \item Écrire l'équation de cette tangente.
  \item Utiliser l'approximation linéaire pour prédire $d(12{,}5)$. Comparer avec la valeur exacte.
\end{enumerate}

% BEGIN-VERIFY
% from sympy import symbols, expand, Rational
% t = symbols('t')
% d12 = Rational(8640,100)
% dp12 = Rational(78, 5)
% T = expand(dp12*(t-12) + d12)
% approx = T.subs(t, Rational(25,2))
% END-VERIFY

%---------------------------------------------------------------
\subsection*{Partie D — Synthèse}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Répondre à la question d'accroche : comment déterminer la vitesse exacte à $t=12$ s à partir du modèle $d(t)$ ?
  \item Expliquer pourquoi le taux de variation entre deux instants proches est une bonne approximation de la vitesse instantanée.
\end{enumerate}
