% META: {"id": "1SPE-SECDEG-CR-000", "chapitre": "1SPE-SECOND-DEGRE", "type_objet": "cours", "sous_type": "ouverture", "titre": "Fonctions polynomes du second degre", "temps_gabarit": 1, "parcours_duree": {"P1": "12h", "P2": "10h", "P3": "8h"}, "prerequis": ["R1", "R2", "R3", "R4", "R5"], "capacites": ["C1", "C2", "C3", "C4", "C5", "C6"], "mode_creation": "ex_nihilo", "sources_inspiration": [], "status": "generated"}

\chapter{Fonctions polynômes du second degré}

\section*{Contrat du chapitre}

\subsection*{Ce que tu vas savoir faire}

À la fin de ce chapitre, tu seras capable de :

\begin{itemize}
  \item[\textbf{C1}] Reconnaître un polynôme du second degré et passer d'une forme à l'autre (développée, canonique, factorisée).
  \item[\textbf{C2}] Représenter une parabole, identifier son sommet et son axe de symétrie, et dresser le tableau de variations.
  \item[\textbf{C3}] Calculer le discriminant et résoudre une équation du second degré en distinguant les trois cas selon le signe de $\Delta$.
  \item[\textbf{C4}] Factoriser un trinôme et étudier le signe d'une expression du second degré à l'aide d'un tableau de signes.
  \item[\textbf{C5}] Résoudre une inéquation du second degré en ramenant à l'étude du signe d'un trinôme.
  \item[\textbf{C6}] Modéliser une situation concrète par un polynôme du second degré et déterminer un extremum (optimisation).
\end{itemize}

\subsection*{Ce dont tu as besoin avant de commencer}

Ce chapitre s'appuie sur cinq familles de prérequis. Le diagnostic de la page suivante te dira lesquels tu maîtrises déjà.

\begin{itemize}
  \item[\textbf{R1}] \textbf{Identités remarquables} — développer et factoriser $(a+b)^2$, $(a-b)^2$, $(a+b)(a-b)$.
  \item[\textbf{R2}] \textbf{Équations du premier degré} — résoudre $ax + b = 0$, mettre en évidence un facteur commun.
  \item[\textbf{R3}] \textbf{Produit nul} — utiliser la règle « un produit est nul si et seulement si l'un de ses facteurs est nul ».
  \item[\textbf{R4}] \textbf{Fonctions} — calculer une image, chercher un antécédent, lire un tableau de valeurs ; connaître la fonction carré $x \mapsto x^2$.
  \item[\textbf{R5}] \textbf{Tableaux de signes} — dresser le tableau de signes d'une expression affine, d'un produit ou d'un quotient.
\end{itemize}

Si une fiche R te concerne, lis-la avant d'aborder le cours : chaque notion manquante sera un obstacle au moment où tu en auras le plus besoin.

\subsection*{Temps de travail estimé}

\begin{itemize}
  \item Parcours~$\blacklozenge$ (Consolidation) : environ \textbf{12~h}.
  \item Parcours~$\blacklozenge\blacklozenge$ (Maîtrise) : environ \textbf{10~h}.
  \item Parcours~$\blacklozenge\blacklozenge\blacklozenge$ (Approfondissement) : environ \textbf{8~h}.
\end{itemize}

\subsection*{Situation d'accroche — La boîte en carton}

On découpe quatre carrés identiques de côté $x$ (en cm) aux coins d'une feuille de carton rectangulaire de dimensions $30$~cm $\times$ $20$~cm, puis on relève les bords pour former une boîte ouverte.

\begin{itemize}
  \item Exprime le volume $V(x)$ de la boîte en fonction de $x$.
  \item Quelles valeurs de $x$ sont admissibles ?
  \item Pour quelle valeur de $x$ le volume est-il maximal ?
\end{itemize}

On obtient $V(x) = x(30 - 2x)(20 - 2x)$, qui se développe en un polynôme de degré 3. En pratique, on étudie souvent la version simplifiée $V(x) \approx 4x^3 - 100x^2 + 600x$ sur $]0\,;\,10[$, et on cherche le maximum. Les outils de ce chapitre — forme canonique, discriminant, tableau de variations — permettent de résoudre ce type de problème d'optimisation.

Cette situation sera entièrement traitée au Temps~7 (TD fil rouge), une fois les capacités C1 à C6 acquises.
