% mode_emploi.tex — Mode d'emploi du manuel
% Fragment \input (pas de \documentclass)

\chapter*{Mode d'emploi}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Mode d'emploi}

Chaque chapitre du manuel suit un parcours en \textbf{9 temps}, conçu pour
accompagner l'apprentissage de la découverte jusqu'à l'évaluation.

\bigskip

\section*{Les 9 temps du chapitre}

\begin{description}

\item[T1 — Situation d'ouverture]
Un problème concret qui introduit la notion du chapitre. Il ne requiert aucun
prérequis spécifique au chapitre et permet de motiver les définitions et
résultats qui suivront.

\item[T2 — QCM diagnostique]
Un questionnaire à choix multiples qui évalue les prérequis nécessaires au
chapitre. Le résultat oriente l'élève vers une remédiation ciblée si besoin.

\item[T3 — Cours]
Le cours est organisé en trois strates :
\begin{itemize}
  \item \textbf{L'essentiel} — Définitions, propriétés et théorèmes à
        connaître. C'est le socle exigible.
  \item \textbf{Démonstrations} — Les preuves au programme, présentées de
        façon détaillée.
  \item \textbf{Approfondissement\,\raisebox{0.3ex}{$\star$}} — Compléments
        hors programme strict, pour les élèves qui souhaitent aller plus loin.
\end{itemize}

\item[T4 — Méthodes]
Chaque méthode suit un schéma fixe :
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Pas à pas} — La démarche générale, décrite étape par étape.
  \item \textbf{Exemple résolu} — Application complète et rédigée.
  \item \textbf{Pièges à éviter} — Erreurs fréquentes et moyens de les
        détecter.
\end{enumerate}

\item[T5 — Exercices]
Les exercices sont répartis en trois parcours, identifiés par des losanges :
\begin{itemize}
  \item \textbf{\ding{169}} — \textit{Parcours guidé.} Exercices
        d'application directe. Des coups de pouce sont disponibles (voir T6).
  \item \textbf{\ding{169}\ding{169}} — \textit{Parcours baccalauréat.}
        Exercices de synthèse, au niveau attendu à l'examen.
  \item \textbf{\ding{169}\ding{169}\ding{169}} — \textit{Parcours recherche.}
        Problèmes ouverts, démonstrations, modélisation.
\end{itemize}

\item[T6 — Coups de pouce (CDP)]
Pour chaque exercice du parcours~\ding{169}, un coup de pouce est proposé en
fin de chapitre. Il donne une indication de méthode sans fournir la solution
complète. Le système CDP permet à l'élève de tenter l'exercice seul avant de
consulter l'aide.

\item[T7 — Auto-évaluation et remédiation]
Une grille de compétences (C1 à C5) permet à l'élève de situer son niveau sur
chaque capacité du chapitre. Pour chaque compétence non acquise, un renvoi
vers les méthodes et exercices correspondants est indiqué.

\item[T8 — Évaluation]
Deux sujets d'évaluation (version~A et version~B) de difficulté comparable
permettent un usage en classe (sujet/rattrapage) ou en autonomie.

\item[T9 — Fil rouge (TD)]
Un travail dirigé qui traverse plusieurs notions du chapitre dans un contexte
appliqué (modélisation, algorithmique, sciences). Il constitue une tâche
complexe mobilisant l'ensemble des compétences.

\end{description}

\newpage

\section*{Les symboles utilisés}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabular}{cl}
\toprule
\textbf{Symbole} & \textbf{Signification} \\
\midrule
\ding{169}                          & Exercice guidé (parcours accompagné) \\
\ding{169}\ding{169}                & Exercice de niveau baccalauréat \\
\ding{169}\ding{169}\ding{169}      & Exercice de recherche / approfondissement \\
$\star$                             & Contenu d'approfondissement (hors programme strict) \\
CDP                                 & Coup de pouce disponible (voir T6) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

\section*{Le système CDP (Coups de Pouce)}

Les exercices du parcours~\ding{169} portant la mention \textbf{CDP} disposent
d'un coup de pouce regroupé en fin de chapitre. Le fonctionnement est le
suivant :

\begin{enumerate}
  \item Lire l'énoncé et tenter l'exercice sans aide.
  \item En cas de blocage, consulter le coup de pouce correspondant dans la
        section T6.
  \item Le coup de pouce fournit une piste (méthode à utiliser, premier
        calcul, rappel de propriété) mais jamais la solution complète.
  \item Reprendre l'exercice avec cette indication.
\end{enumerate}

Ce dispositif favorise l'autonomie : l'élève apprend à identifier précisément
sa difficulté avant de chercher de l'aide.

\newpage
