% META: {"id": "1SPE-SUITES-CO-038", "chapitre": "1SPE-SUITES", "type_objet": "corrige", "exercice_ref": "1SPE-SUITES-EX-038", "capacites_codes": ["C3", "C6"], "sources_inspiration": [], "status": "generated"}
% BEGIN-VERIFY
% from sympy import Rational, symbols, simplify
% n = symbols('n', integer=True, nonnegative=True)
% V0 = 18000
% q = Rational(88, 100)
% V = V0 * q**n
% assert V.subs(n, 0) == 18000
% ratio = simplify(V.subs(n, n+1) / V)
% assert ratio == Rational(88, 100)
% assert ratio < 1
% # V_3 = 18000 * 0.88^3
% V3 = float(V0 * (0.88)**3)
% assert abs(V3 - 12266.50) < 0.1
% # Seuil V_n < 9000 : 0.88^n < 0.5
% # log10(0.5)/log10(0.88) = -0.301 / -0.0555 ~ 5.42 => n >= 6 => V_6 < 9000
% import math
% n_seuil = math.ceil(math.log(0.5)/math.log(0.88))
% assert n_seuil == 6
% assert 18000 * (0.88**5) > 9000
% assert 18000 * (0.88**6) < 9000
% END-VERIFY
\begin{corrige}{1SPE-SUITES-EX-038}

\textbf{Question 1 — Valeur initiale et relation de récurrence.}

À l'achat ($n = 0$), la valeur du véhicule est son prix d'achat : $V_0 = 18\,000$~\euro{}.

Chaque année, le véhicule perd $12\,\%$ de sa valeur, donc il conserve $100\,\% - 12\,\% = 88\,\%$ de sa valeur :
\[
  V_{n+1} = 0{,}88 \times V_n.
\]

\medskip
\textbf{Question 2 — Nature géométrique.}

Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $V_n = 18\,000 \times 0{,}88^n > 0$, donc $V_n \neq 0$ et le quotient est calculable :
\[
  \frac{V_{n+1}}{V_n} = \frac{0{,}88 \times V_n}{V_n} = 0{,}88.
\]

\commentaireMarge{Le quotient $\dfrac{V_{n+1}}{V_n} = 0{,}88$ est constant : $(V_n)$ est géométrique de raison $q = 0{,}88$ et de premier terme $V_0 = 18\,000$.}

Ce quotient est constant, donc $(V_n)$ est une suite géométrique de raison $q = 0{,}88$ et de premier terme $V_0 = 18\,000$.

\medskip
\textbf{Question 3 — Expression de $V_n$ en fonction de $n$.}

\[
  V_n = V_0 \times q^n = 18\,000 \times 0{,}88^n.
\]

\medskip
\textbf{Question 4 — Calcul de $V_3$.}

\[
  V_3 = 18\,000 \times 0{,}88^3 = 18\,000 \times 0{,}681\,472 \approx 12\,266 \text{ \euro{}}.
\]

Après $3$ ans, le véhicule de Théo vaut environ $12\,266$~\euro{}, soit une perte de $5\,734$~\euro{} par rapport au prix d'achat.

\medskip
\textbf{Question 5 — Seuil de revente à $9\,000$~\euro{}.}

\textit{a) Inéquation.}

On cherche $n$ tel que $V_n < 9\,000$ :
\[
  18\,000 \times 0{,}88^n < 9\,000 \iff 0{,}88^n < \frac{9\,000}{18\,000} = 0{,}5.
\]

\textit{b) Résolution.}

On applique $\log_{10}$ aux deux membres. Comme $\log_{10}(0{,}88) < 0$, le sens de l'inégalité s'inverse :
\[
  n \times \log_{10}(0{,}88) < \log_{10}(0{,}5) \iff n > \frac{\log_{10}(0{,}5)}{\log_{10}(0{,}88)} \approx \frac{-0{,}301}{-0{,}0555} \approx 5{,}42.
\]

\commentaireMarge{Division par un nombre négatif : le sens de l'inégalité s'inverse.}

Le plus petit entier satisfaisant $n > 5{,}42$ est $n = 6$.

\textit{Vérification par essais successifs :}
\[
  V_5 = 18\,000 \times 0{,}88^5 \approx 18\,000 \times 0{,}5277 \approx 9\,498 > 9\,000.
\]
\[
  V_6 = 18\,000 \times 0{,}88^6 \approx 18\,000 \times 0{,}4644 \approx 8\,358 < 9\,000. \checkmark
\]

La valeur passe en dessous de $9\,000$~\euro{} lors de la $7^e$ année ($n = 6$ correspond à la $7^e$ année écoulée).

\textit{c) Conclusion.}

\commentaireMarge{Pour $n = 5$ ($6^e$ année), $V_5 > 9\,000$ : Théo peut encore attendre. Pour $n = 6$ ($7^e$ année), $V_6 < 9\,000$ : il est trop tard.}

Théo doit revendre son véhicule \textbf{au plus tard au bout de $6$ ans} (avant l'entrée en $7^e$ année), c'est-à-dire au plus tard à la fin de la $6^e$ année, alors que $V_5 \approx 9\,498$~\euro{} est encore supérieure à $9\,000$~\euro{}.

\baremeIndicatif{Q1 : 1 pt (modeliser : relation de récurrence) ; Q2 : 2 pts (raisonner : $V_n > 0$ justifié 1 pt + calcul du quotient et identification 1 pt) ; Q3 : 1 pt (calculer : terme général) ; Q4 : 1 pt (calculer : $V_3$ arrondi et interprétation) ; Q5a : 1 pt (raisonner : mise en inéquation) ; Q5b : 2 pts (calculer, raisonner : passage au $\log$ avec signe 1 pt + essais successifs 1 pt) ; Q5c : 1 pt (communiquer : conclusion dans le contexte)}
\end{corrige}
