% META: {"id": "1SPE-SUITES-CO-039", "chapitre": "1SPE-SUITES", "type_objet": "corrige", "exercice_ref": "1SPE-SUITES-EX-039", "capacites_codes": ["C3", "C6"], "sources_inspiration": [], "status": "generated"}
% BEGIN-VERIFY
% from sympy import Rational, symbols, simplify
% n = symbols('n', integer=True, nonnegative=True)
% A0 = 3000
% qA = Rational(107, 100)
% A = A0 * qA**n
% assert A.subs(n, 0) == 3000
% ratio = simplify(A.subs(n, n+1) / A)
% assert ratio == Rational(107, 100)
% # A_5
% A5 = float(3000 * (1.07)**5)
% assert abs(A5 - 4207.66) < 0.01
% # B_n : suite arithmetique r=210
% B0 = 3000
% rB = 210
% B = B0 + rB * n
% assert B.subs(n, 0) == 3000
% diff_B = B.subs(n, n+1) - B
% assert diff_B == 210
% B5 = int(B.subs(n, 5))
% assert B5 == 4050
% # Comparaison a n=10
% A10 = float(3000 * (1.07)**10)
% B10 = int(B.subs(n, 10))
% assert abs(A10 - 5901.45) < 0.01
% assert B10 == 5100
% assert A10 > B10
% # n=1 et n=2
% A1 = float(3000 * 1.07)
% B1 = int(B.subs(n, 1))
% A2 = float(3000 * (1.07)**2)
% B2 = int(B.subs(n, 2))
% assert abs(A1 - 3210) < 0.01
% assert B1 == 3210
% assert abs(A2 - 3434.70) < 0.01
% assert B2 == 3420
% END-VERIFY
\begin{corrige}{1SPE-SUITES-EX-039}

\textbf{Question 1 — Offre A.}

\textit{a) Nature géométrique et terme général.}

Chaque année, le capital est multiplié par $(1 + 0{,}07) = 1{,}07$, donc $A_{n+1} = 1{,}07 \times A_n$ avec $A_0 = 3\,000$.

Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $A_n > 0$, donc :
\[
  \frac{A_{n+1}}{A_n} = 1{,}07.
\]

\commentaireMarge{Le quotient est constant : $(A_n)$ est géométrique de raison $q = 1{,}07$ et de premier terme $A_0 = 3\,000$.}

$(A_n)$ est une suite géométrique de raison $q = 1{,}07$ et de premier terme $A_0 = 3\,000$, d'où :
\[
  A_n = 3\,000 \times 1{,}07^n.
\]

\textit{b) Calcul de $A_5$.}

\[
  A_5 = 3\,000 \times 1{,}07^5 \approx 3\,000 \times 1{,}40255 \approx 4\,207{,}66 \text{ \euro{}}.
\]

\medskip
\textbf{Question 2 — Offre B.}

\textit{a) Nature arithmétique et terme général.}

Chaque année, le capital augmente de $210$~\euro{} (intérêts fixes), donc $B_{n+1} = B_n + 210$ avec $B_0 = 3\,000$.

Pour tout $n \in \mathbb{N}$ :
\[
  B_{n+1} - B_n = 210.
\]

\commentaireMarge{La différence est constante : $(B_n)$ est arithmétique de raison $r = 210$ et de premier terme $B_0 = 3\,000$.}

$(B_n)$ est une suite arithmétique de raison $r = 210$ et de premier terme $B_0 = 3\,000$, d'où :
\[
  B_n = 3\,000 + 210n.
\]

\textit{b) Calcul de $B_5$.}

\[
  B_5 = 3\,000 + 210 \times 5 = 3\,000 + 1\,050 = 4\,050 \text{ \euro{}}.
\]

\medskip
\textbf{Question 3 — Comparaison.}

\textit{a) À $n = 10$.}

\[
  A_{10} = 3\,000 \times 1{,}07^{10} \approx 3\,000 \times 1{,}96715 \approx 5\,901{,}45 \text{ \euro{}}.
\]
\[
  B_{10} = 3\,000 + 210 \times 10 = 3\,000 + 2\,100 = 5\,100 \text{ \euro{}}.
\]

Comme $5\,901{,}45 > 5\,100$, l'offre A est plus avantageuse après $10$ ans.

\textit{b) Pour $n = 1$ et $n = 2$.}

\[
  A_1 = 3\,000 \times 1{,}07 = 3\,210 \text{ \euro{}}, \quad B_1 = 3\,000 + 210 = 3\,210 \text{ \euro{}}.
\]

Pour $n = 1$, $A_1 = B_1 = 3\,210$~\euro{} : les deux offres sont \textbf{équivalentes}.

\[
  A_2 = 3\,000 \times 1{,}07^2 \approx 3\,434{,}70 \text{ \euro{}}, \quad B_2 = 3\,000 + 420 = 3\,420 \text{ \euro{}}.
\]

\commentaireMarge{Pour $n = 2$, $A_2 \approx 3\,434{,}70 > B_2 = 3\,420$ : l'offre A prend l'avantage dès la $2^e$ année.}

Pour $n = 2$, $A_2 > B_2$ : l'offre A devient plus avantageuse. On conjecture que l'offre A est plus avantageuse pour tout $n \geq 2$.

\textit{c) Justification qualitative.}

Une croissance \textbf{géométrique} (intérêts composés) est exponentielle : les intérêts sont recalculés chaque année sur un capital de plus en plus élevé. Une croissance \textbf{arithmétique} (intérêts simples) est linéaire : les intérêts sont toujours calculés sur le même capital initial.

\commentaireMarge{À long terme, toute suite géométrique de raison $q > 1$ croît plus vite que toute suite arithmétique de raison $r > 0$ : l'exponentielle domine le linéaire.}

À long terme, la croissance exponentielle de l'offre A dépasse inévitablement la croissance linéaire de l'offre B, même si les premières années peuvent être comparables. C'est la propriété fondamentale qui distingue les intérêts composés des intérêts simples.

\baremeIndicatif{Q1a : 2 pts (raisonner, calculer : démonstration géométrique 1 pt + terme général 1 pt) ; Q1b : 1 pt (calculer : $A_5$) ; Q2a : 2 pts (raisonner, calculer : démonstration arithmétique 1 pt + terme général 1 pt) ; Q2b : 1 pt (calculer : $B_5$) ; Q3a : 2 pts (calculer, communiquer : $A_{10}$ et $B_{10}$ 1 pt + comparaison et conclusion 1 pt) ; Q3b : 2 pts (calculer : $A_1$, $B_1$, $A_2$, $B_2$ 1 pt + conjecture 1 pt) ; Q3c : 1 pt (communiquer : justification qualitative)}
\end{corrige}
