% META: {"id": "1NSI-TC-TD1", "chapitre": "1NSI-TYPES-CONSTRUITS", "type_objet": "td", "capacites": ["1NSI-TYPES-CONSTRUITS-C1", "1NSI-TYPES-CONSTRUITS-C2", "1NSI-TYPES-CONSTRUITS-C4"], "mode_creation": "transposition", "sources_inspiration": ["corpus_nsi/03_progressions/supports/premiere/P04/P04_td_types_construits.md"], "duree_min": 50, "status": "needs_review"}
\section*{TD 1 --- Station météo connectée}
\textit{Durée : 50 minutes. Objectif : manipuler tuples, tableaux et dictionnaires
dans un contexte réaliste.}

\bigskip

Une station météo enregistre des mesures toutes les heures. Chaque mesure est un
tuple \lstinline{(heure, temperature, humidite)}. L'ensemble des mesures d'une
journée est stocké dans un tableau.

\begin{python}
mesures = [
    (0, 15.2, 82), (1, 14.8, 85), (2, 14.1, 88),
    (6, 13.5, 90), (7, 14.0, 87), (8, 15.5, 80),
    (12, 22.3, 55), (13, 23.1, 52), (14, 23.8, 50),
    (18, 20.1, 60), (19, 18.5, 65), (20, 17.2, 70),
]
\end{python}

\textbf{Partie A --- Exploration (C1, C2)}

\begin{exercice}{1NSI-TC-TD1-A1}{1}{5}
\begin{enumerate}
  \item Donner le type de \lstinline{mesures[0]} et la valeur de
        \lstinline{mesures[0][1]}.
  \item Écrire une fonction \lstinline{temperature_max(mesures)} qui renvoie
        un tuple \lstinline{(heure, temperature)} correspondant à la
        température la plus élevée.
\end{enumerate}
\end{exercice}

% BEGIN-VERIFY
% mesures = [(0,15.2,82),(1,14.8,85),(2,14.1,88),(6,13.5,90),(7,14.0,87),(8,15.5,80),(12,22.3,55),(13,23.1,52),(14,23.8,50),(18,20.1,60),(19,18.5,65),(20,17.2,70)]
% def temperature_max(mesures):
%     best = mesures[0]
%     for m in mesures:
%         if m[1] > best[1]:
%             best = m
%     return (best[0], best[1])
% assert temperature_max(mesures) == (14, 23.8)
% END-VERIFY

\begin{exercice}{1NSI-TC-TD1-A2}{1}{8}
Écrire une fonction \lstinline{temperatures(mesures)} qui renvoie le tableau
des températures extraites de chaque mesure, en compréhension de liste.
\end{exercice}

\textbf{Partie B --- Analyse (C4)}

\begin{exercice}{1NSI-TC-TD1-B1}{2}{10}
On veut regrouper les mesures par tranche horaire dans un dictionnaire :
\lstinline{"nuit"} (0h--6h), \lstinline{"matin"} (7h--12h),
\lstinline{"apres-midi"} (13h--18h), \lstinline{"soir"} (19h--23h).

Écrire une fonction \lstinline{par_tranche(mesures)} qui renvoie un
dictionnaire dont les clés sont les tranches et les valeurs sont les
tableaux de mesures correspondantes.
\end{exercice}

\begin{exercice}{1NSI-TC-TD1-B2}{2}{12}
Écrire une fonction \lstinline{resume(mesures)} qui renvoie un dictionnaire
de la forme :
\begin{python}
{"temp_min": 13.5, "temp_max": 23.8,
 "hum_moy": 72.0, "nb_mesures": 12}
\end{python}
\end{exercice}

% BEGIN-VERIFY
% mesures = [(0,15.2,82),(6,13.5,90),(14,23.8,50)]
% def resume(mesures):
%     temps = [m[1] for m in mesures]
%     hums = [m[2] for m in mesures]
%     return {"temp_min": min(temps), "temp_max": max(temps),
%             "hum_moy": sum(hums)/len(hums), "nb_mesures": len(mesures)}
% r = resume(mesures)
% assert r["temp_min"] == 13.5
% assert r["temp_max"] == 23.8
% assert r["nb_mesures"] == 3
% END-VERIFY

\textbf{Partie C --- Synthèse (C1, C2, C4)}

\begin{exercice}{1NSI-TC-TD1-C1}{2}{15}
Écrire un programme complet qui :
\begin{enumerate}
  \item Calcule le résumé de la journée.
  \item Affiche les mesures de la tranche \lstinline{"apres-midi"}.
  \item Identifie l'heure la plus humide.
\end{enumerate}
\end{exercice}
