% META: {"id": "1SPE-SECDEG-ME-006", "chapitre": "1SPE-SECOND-DEGRE", "type_objet": "methode", "capacites_codes": ["C6"], "methodes": ["M6"], "sources_inspiration": [], "status": "generated"}
\begin{fichemethode}{M6}{Résoudre un problème d'optimisation}

\quandUtiliser{%
  Utiliser cette méthode lorsque l'énoncé demande de « maximiser » ou « minimiser »
  une quantité (aire, volume, bénéfice, périmètre\ldots), de « trouver les dimensions
  qui optimisent », ou de « déterminer la valeur de $x$ pour laquelle la quantité est maximale
  (ou minimale) ».
}

\pasApas{%
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Définir la variable} : je choisis une variable $x$ représentant la quantité qui varie
      et je précise son domaine de définition (les valeurs physiquement admissibles).
    \item \textbf{Exprimer la quantité à optimiser} en fonction de $x$ : j'obtiens une fonction $f(x)$.
    \item \textbf{Identifier le trinôme} : je vérifie que $f$ est un polynôme du second degré
      $f(x) = ax^2 + bx + c$ et je note le signe de $a$.
    \item \textbf{Trouver le sommet} : je calcule $\alpha = -\dfrac{b}{2a}$ et $\beta = f(\alpha)$.
    \item \textbf{Vérifier le domaine} : je contrôle que $\alpha$ appartient bien au domaine de
      définition établi à l'étape 1. Sinon, l'extremum est atteint à la borne la plus proche.
    \item \textbf{Conclure} en distinguant :
      \begin{itemize}
        \item ce qu'est la \textbf{valeur optimale} : $\beta = f(\alpha)$ (l'aire maximale, le bénéfice
          maximal\ldots),
        \item ce qu'est la \textbf{variable optimale} : $\alpha$ (la longueur, le prix\ldots qui réalise
          l'optimum).
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
}

\exempleRedige{%
  Un rectangle a son côté inférieur sur l'axe des abscisses et ses deux sommets supérieurs
  sur la droite d'équation $y = -2x + 8$ (pour $0 \leq x \leq 4$).
  Déterminer les dimensions du rectangle d'aire maximale.

  \medskip
  \commentaireMarge{Définir la variable et le domaine.}%
  Soit $x$ la demi-largeur du rectangle ($0 < x < 4$).
  La largeur est $2x$ et la hauteur est $y = -2x + 8$.

  \commentaireMarge{Exprimer l'aire en fonction de $x$.}%
  \[
    A(x) = 2x \times (-2x + 8) = -4x^2 + 16x.
  \]

  \commentaireMarge{Identifier le trinôme : $a = -4 < 0$, donc maximum au sommet.}%
  $A$ est un trinôme avec $a = -4 < 0$, $b = 16$, $c = 0$.

  \commentaireMarge{Calculer les coordonnées du sommet.}%
  \[
    \alpha = -\frac{16}{2 \times (-4)} = -\frac{16}{-8} = 2.
  \]
  \[
    \beta = A(2) = -4 \times 4 + 16 \times 2 = -16 + 32 = 16.
  \]

  \commentaireMarge{Vérifier que $\alpha = 2 \in \left]0\,;\,4\right[$ : oui.}%
  $\alpha = 2 \in \left]0\,;\,4\right[$ : le sommet est bien dans le domaine.

  \commentaireMarge{Conclure en distinguant variable et valeur optimale.}%
  L'aire est maximale pour $x = 2$, c'est-à-dire une largeur de $2 \times 2 = 4$ et une hauteur
  de $-2 \times 2 + 8 = 4$.

  \medskip
  \textbf{Conclusion :} Le rectangle d'aire maximale a pour dimensions $4 \times 4$,
  et son aire maximale est $A(2) = 16$ unités d'aire.
}

\pieges{%
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Piège 1.} Oublier de vérifier le domaine de validité. Si $\alpha$ est hors du
      domaine, l'extremum de la fonction sur le domaine est atteint en une borne, pas au sommet
      de la parabole.
    \item \textbf{Piège 2.} Confondre la valeur optimale $\beta = f(\alpha)$ et la variable
      optimale $\alpha$. La question « pour quelle longueur ? » demande $\alpha$ ;
      la question « quelle aire maximale ? » demande $\beta$.
    \item \textbf{Piège 3.} Ne pas définir clairement la variable $x$ avec son domaine dès le début :
      on risque d'obtenir des solutions négatives ou incohérentes avec la situation physique.
  \end{itemize}
}

\verifier{%
  \begin{itemize}
    \item Calculer $A(\alpha - 0{,}5)$ et $A(\alpha + 0{,}5)$ et vérifier qu'ils sont inférieurs
      à $\beta$ (pour un maximum). Ici : $A(1{,}5) = -4 \times 2{,}25 + 24 = 15 < 16$ \checkmark
      et $A(2{,}5) = -4 \times 6{,}25 + 40 = 15 < 16$ \checkmark.
    \item Contrôler que les dimensions trouvées correspondent bien au contexte géométrique
      (largeur et hauteur positives, dans le domaine).
    \item Vérifier les unités de la valeur optimale (aire en unités d'aire, longueur en unités
      de longueur, etc.).
  \end{itemize}
}

\sEntrainer{\refExos{M6}}

\end{fichemethode}
