% META: {"id": "TSPE-DERCONV-CR-013", "chapitre": "TSPE-DERIVATION-CONVEXITE", "type_objet": "cours", "capacites_codes": ["C4"], "sources_inspiration": [], "status": "generated"}

\section{Esquisse de courbe a partir de f, f' et f''}

% ============================================================
% STRATE 1 — Liens entre f, f', f''
% ============================================================

\propriete{
Soit $f$ une fonction deux fois derivable sur un intervalle $I$.

\begin{itemize}
  \item $f'(x) > 0$ : $f$ est strictement croissante.
  \item $f'(x) < 0$ : $f$ est strictement decroissante.
  \item $f''(x) > 0$ : $f'$ est strictement croissante, la courbe de $f$ « tourne vers le haut » (convexe).
  \item $f''(x) < 0$ : $f'$ est strictement decroissante, la courbe de $f$ « tourne vers le bas » (concave).
\end{itemize}
}

\definition[1]{
Un \textbf{point d'inflexion} de la courbe de $f$ est un point ou la courbe change de convexite (passage de convexe a concave ou inversement). En ce point, la tangente traverse la courbe.
}

\propriete{
Si $f$ est deux fois derivable et si $f''$ s'annule en $a$ en changeant de signe, alors le point $(a, f(a))$ est un point d'inflexion de la courbe.
}

\subsection{Construire une esquisse}

\propriete{
Pour esquisser la courbe de $f$ a partir des tableaux de $f'$ et $f''$ :
\begin{enumerate}
  \item Placer les extremums (la ou $f'$ s'annule en changeant de signe) et les points d'inflexion (la ou $f''$ s'annule en changeant de signe).
  \item Dans chaque intervalle, tracer la courbe en respectant :
    \begin{itemize}
      \item le sens de variation (donne par le signe de $f'$),
      \item la courbure (donnee par le signe de $f''$).
    \end{itemize}
  \item Tracer les tangentes aux points d'inflexion (la courbe les traverse).
\end{enumerate}
}

\exemple{
Soit $f(x) = x^3 - 3x$.

$f'(x) = 3x^2 - 3 = 3(x-1)(x+1)$.

$f''(x) = 6x$.

$f'$ s'annule en $x = -1$ (maximum local) et $x = 1$ (minimum local).

$f''$ s'annule en $x = 0$ et change de signe : point d'inflexion en $(0, 0)$.

Pour $x < 0$ : $f'' < 0$ (concave). Pour $x > 0$ : $f'' > 0$ (convexe).
}

% ============================================================
% STRATE 2 — Erreurs frequentes
% ============================================================

\erreurFrequente{
\textbf{Confondre extremum et point d'inflexion.} Un extremum est un point ou $f'$ s'annule en changeant de signe. Un point d'inflexion est un point ou $f''$ s'annule en changeant de signe. Ce ne sont pas les memes objets.
}

\erreurFrequente{
\textbf{Croire que $f''(a) = 0$ suffit pour un point d'inflexion.} Il faut que $f''$ change de signe en $a$. Par exemple, $f(x) = x^4$ verifie $f''(0) = 0$ mais $(0, 0)$ n'est pas un point d'inflexion (la fonction reste convexe).
}

\margeAppui{
\textbf{Resume visuel :}

$f'' > 0$ : courbe en forme de bol (convexe, « souriante »).

$f'' < 0$ : courbe en forme de chapeau (concave, « triste »).

Point d'inflexion : passage de l'un a l'autre.
}
