\section{P04 - Cours - Types construits}

\subsection{Objectifs spécifiques}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Objectif O1 - Identifier précisément la représentation ou la structure
  en jeu.
\item
  Objectif O2 - Appliquer une méthode disciplinaire complète.
\item
  Objectif O3 - Justifier le résultat sur un cas différent.
\item
  Objectif O4 - Contrôler un cas limite et corriger une erreur observée.
\end{itemize}

\subsection{Capacités officielles atomiques}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  P-DATA-CONSTR-02A
\item
  P-DATA-CONSTR-02D
\end{itemize}

\subsection{Prérequis}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Reconnaître une consigne liée à tuple.
\item
  Distinguer donnée, méthode et conclusion dans le thème Tuples, listes,
  dictionnaires.
\item
  Rédiger une justification courte en utilisant le vocabulaire du
  programme.
\item
  Contrôler une réponse par un cas limite ou un contre-exemple
  explicite.
\end{itemize}

\subsection{Séance(s) correspondante(s)}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  P04-S1 à P04-S7 : support rattaché aux séances prêtes de la
  progression.
\end{itemize}

\subsection{Situation-problème concrète}

Une station météo stocke des coordonnées fixes, des relevés horaires
modifiables et des mesures accessibles par nom.

\subsection{Activité d’entrée}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Identifier ce qui doit rester immuable dans un tuple.
\item
  Modifier une liste de températures.
\item
  Lire une clé dans un dictionnaire de station.
\item
  Décrire ce qui se passe avec une liste vide.
\end{enumerate}

\subsection{Définitions et formalisation}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Définition D1 : tuple est utilisé dans Tuples, listes, dictionnaires
  avec une donnée, une règle et un contrôle.
\item
  Définition D2 : liste est utilisé dans Tuples, listes, dictionnaires
  avec une donnée, une règle et un contrôle.
\item
  Définition D3 : dictionnaire est utilisé dans Tuples, listes,
  dictionnaires avec une donnée, une règle et un contrôle.
\item
  Définition D4 : mutabilité est utilisé dans Tuples, listes,
  dictionnaires avec une donnée, une règle et un contrôle.
\item
  Cas limite principal : tentative de modification interdite.
\end{itemize}

\subsection{Exemples corrigés précis}

\subsubsection{Exemple corrigé 1 - tuple de coordonnées}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Donnée étudiée : \texttt{(36.8,\ 10.2)}.
\item
  Méthode : lire sans modifier et nommer latitude puis longitude.
\item
  Résultat obtenu : coordonnées conservées.
\item
  Contrôle : le cas limite « tentative de modification interdite » est
  vérifié séparément. \#\#\# Exemple corrigé 2 - liste de relevés
\item
  Donnée étudiée : \texttt{{[}18,\ 20,\ 19{]}}.
\item
  Méthode : parcourir les valeurs et calculer une moyenne.
\item
  Résultat obtenu : \texttt{19}.
\item
  Contrôle : le cas limite « liste vide » est vérifié séparément. \#\#\#
  Exemple corrigé 3 - dictionnaire
\item
  Donnée étudiée : \texttt{\{"temperature":\ 21,\ "vent":\ 12\}}.
\item
  Méthode : tester la présence de la clé avant lecture.
\item
  Résultat obtenu : \texttt{21} pour \texttt{temperature}.
\item
  Contrôle : le cas limite « clé absente » est vérifié séparément.
  \#\#\# Exemple corrigé 4 - copie de liste
\item
  Donnée étudiée : \texttt{{[}{[}1{]},\ {[}2{]}{]}}.
\item
  Méthode : distinguer copie superficielle et copie indépendante.
\item
  Résultat obtenu : modification locale contrôlée.
\item
  Contrôle : le cas limite « liste imbriquée » est vérifié séparément.
  \#\# Objectif O1 - Identifier précisément la représentation ou la
  structure en jeu
\item
  Capacité mobilisée : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Point de départ : \texttt{(36.8,\ 10.2)}.
\item
  Angle disciplinaire : repérage initial autour de tuple de coordonnées.
\item
  Démarche attendue : lire sans modifier et nommer latitude puis
  longitude.
\item
  Exemple associé : coordonnées conservées.
\item
  Point de vigilance : Modifier un tuple comme une liste.
\item
  Activité de reprise associée : Identifier mutabilité et usage avant
  d'écrire une affectation.
\item
  Mini-production : produire un court diagnostic de la donnée et du
  vocabulaire. \#\# Objectif O2 - Appliquer une méthode disciplinaire
  complète
\item
  Capacité mobilisée : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Point de départ : \texttt{{[}18,\ 20,\ 19{]}}.
\item
  Angle disciplinaire : méthode guidée autour de liste de relevés.
\item
  Démarche attendue : parcourir les valeurs et calculer une moyenne.
\item
  Exemple associé : \texttt{19}.
\item
  Point de vigilance : Parcourir les indices quand les valeurs
  suffisent.
\item
  Activité de reprise associée : Écrire deux boucles, avec indices puis
  avec valeurs, et comparer.
\item
  Mini-production : produire une procédure numérotée avec contrôle
  intermédiaire. \#\# Objectif O3 - Justifier le résultat sur un cas
  différent
\item
  Capacité mobilisée : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Point de départ : \texttt{\{"temperature":\ 21,\ "vent":\ 12\}}.
\item
  Angle disciplinaire : transfert argumenté autour de dictionnaire.
\item
  Démarche attendue : tester la présence de la clé avant lecture.
\item
  Exemple associé : \texttt{21} pour \texttt{temperature}.
\item
  Point de vigilance : Accéder à une clé sans vérifier sa présence.
\item
  Activité de reprise associée : Tester \texttt{cle\ in\ dictionnaire}
  avant la lecture.
\item
  Mini-production : produire une justification qui compare deux cas
  distincts. \#\# Objectif O4 - Contrôler un cas limite et corriger une
  erreur observée
\item
  Capacité mobilisée : P-DATA-CONSTR-02A.
\item
  Point de départ : \texttt{{[}{[}1{]},\ {[}2{]}{]}}.
\item
  Angle disciplinaire : vérification critique autour de copie de liste.
\item
  Démarche attendue : distinguer copie superficielle et copie
  indépendante.
\item
  Exemple associé : modification locale contrôlée.
\item
  Point de vigilance : Copier une liste imbriquée seulement au premier
  niveau.
\item
  Activité de reprise associée : Modifier une sous-liste et observer
  l'effet sur la copie.
\item
  Mini-production : produire une correction d'erreur avec un nouveau
  test. \#\# Exercices numérotés
\item
  Exercice 1 : résoudre tuple de coordonnées avec \texttt{(36.8,\ 10.2)}
  ; attendu : coordonnées conservées.
\item
  Exercice 2 : expliquer liste de relevés à partir de
  \texttt{{[}18,\ 20,\ 19{]}} ; attendu : \texttt{19}.
\item
  Exercice 3 : comparer dictionnaire avec
  \texttt{\{"temperature":\ 21,\ "vent":\ 12\}} ; attendu : \texttt{21}
  pour \texttt{temperature}.
\item
  Exercice 4 : corriger copie de liste pour
  \texttt{{[}{[}1{]},\ {[}2{]}{]}} ; attendu : modification locale
  contrôlée.
\item
  Exercice 5 : tester un cas limite lié à tentative de modification
  interdite ; attendu : le comportement de tuple de coordonnées est
  contrôlé.
\item
  Exercice 6 : classer deux méthodes possibles pour liste de relevés ;
  attendu : la méthode robuste est choisie et justifiée.
\item
  Exercice 7 : justifier un transfert qui utilise dictionnaire avec une
  donnée nouvelle ; attendu : la justification reste valable sur le
  nouveau cas.
\item
  Exercice 8 : étendre un énoncé volontairement erroné sur copie de
  liste ; attendu : l'erreur est localisée puis réparée. \#\# Corrigés
  complets des exercices du cours
\item
  Corrigé exercice 1 : méthode : identifier \texttt{(36.8,\ 10.2)},
  appliquer la méthode « lire sans modifier et nommer latitude puis
  longitude », puis écrire coordonnées conservées ; résultat :
  coordonnées conservées ; contrôle : faire apparaître le contrôle «
  tentative de modification interdite ».
\item
  Corrigé exercice 2 : méthode : expliciter chaque étape de parcourir
  les valeurs et calculer une moyenne avant de conclure par \texttt{19}
  ; résultat : \texttt{19} ; contrôle : rédiger la méthode avant le
  résultat.
\item
  Corrigé exercice 3 : méthode : comparer la donnée avec le cas limite «
  clé absente » et valider \texttt{21} pour \texttt{temperature} ;
  résultat : \texttt{21} pour \texttt{temperature} ; contrôle : comparer
  avec le cas « clé absente ».
\item
  Corrigé exercice 4 : méthode : isoler l'erreur fréquente « Copier une
  liste imbriquée seulement au premier niveau. » puis reprendre la
  procédure correcte ; résultat : modification locale contrôlée ;
  contrôle : corriger l'erreur « Copier une liste imbriquée seulement au
  premier niveau. ».
\item
  Corrigé exercice 5 : méthode : identifier \texttt{(36.8,\ 10.2)},
  appliquer la méthode « lire sans modifier et nommer latitude puis
  longitude », puis écrire coordonnées conservées ; résultat : le
  comportement de tuple de coordonnées est contrôlé ; contrôle : nommer
  la donnée minimale et la conclusion.
\item
  Corrigé exercice 6 : méthode : expliciter chaque étape de parcourir
  les valeurs et calculer une moyenne avant de conclure par \texttt{19}
  ; résultat : la méthode robuste est choisie et justifiée ; contrôle :
  identifier pourquoi « Parcourir les indices quand les valeurs
  suffisent. » est une erreur.
\item
  Corrigé exercice 7 : méthode : comparer la donnée avec le cas limite «
  clé absente » et valider \texttt{21} pour \texttt{temperature} ;
  résultat : la justification reste valable sur le nouveau cas ;
  contrôle : inclure une étape calculable par un pair.
\item
  Corrigé exercice 8 : méthode : isoler l'erreur fréquente « Copier une
  liste imbriquée seulement au premier niveau. » puis reprendre la
  procédure correcte ; résultat : l'erreur est localisée puis réparée ;
  contrôle : proposer une activité corrective inspirée de « Modifier une
  sous-liste et observer l'effet sur la copie. ». \#\# Erreurs
  fréquentes
\item
  Erreur fréquente EF1 - Modifier un tuple comme une liste.
\item
  Erreur fréquente EF2 - Parcourir les indices quand les valeurs
  suffisent.
\item
  Erreur fréquente EF3 - Accéder à une clé sans vérifier sa présence.
\item
  Erreur fréquente EF4 - Copier une liste imbriquée seulement au premier
  niveau.
\end{itemize}

\subsection{Remédiation ciblée}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Activité corrective EF1 : Identifier mutabilité et usage avant
  d'écrire une affectation.
\item
  Activité corrective EF2 : Écrire deux boucles, avec indices puis avec
  valeurs, et comparer.
\item
  Activité corrective EF3 : Tester \texttt{cle\ in\ dictionnaire} avant
  la lecture.
\item
  Activité corrective EF4 : Modifier une sous-liste et observer l'effet
  sur la copie.
\end{itemize}

\subsection{Différenciation}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Socle : traiter \texttt{(36.8,\ 10.2)} avec une fiche méthode fournie.
\item
  Standard : traiter \texttt{{[}18,\ 20,\ 19{]}} en rédigeant la
  justification complète.
\item
  Expert : inventer un cas limite lié à « clé absente » et expliquer le
  comportement attendu.
\end{itemize}

\subsection{Critères de réussite}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  La capacité officielle est citée dans la copie.
\item
  La méthode contient au moins une étape vérifiable par un pair.
\item
  Le cas limite est discuté avec une donnée concrète.
\item
  La correction explique quelle erreur fréquente est évitée. \#\# Banque
  de situations complémentaires
\item
  Situation complémentaire 1 : reprendre tuple de coordonnées avec une
  donnée construite par un binôme.
\item
  Question orale 1 : expliquer pourquoi le cas limite « tentative de
  modification interdite » change ou ne change pas la méthode.
\item
  Trace attendue 1 : une phrase de méthode, une ligne de calcul et une
  vérification indépendante.
\item
  Situation complémentaire 2 : reprendre liste de relevés avec une
  donnée construite par un binôme.
\item
  Question orale 2 : expliquer pourquoi le cas limite « liste vide »
  change ou ne change pas la méthode.
\item
  Trace attendue 2 : une phrase de méthode, une ligne de calcul et une
  vérification indépendante.
\item
  Situation complémentaire 3 : reprendre dictionnaire avec une donnée
  construite par un binôme.
\item
  Question orale 3 : expliquer pourquoi le cas limite « clé absente »
  change ou ne change pas la méthode.
\item
  Trace attendue 3 : une phrase de méthode, une ligne de calcul et une
  vérification indépendante.
\item
  Situation complémentaire 4 : reprendre copie de liste avec une donnée
  construite par un binôme.
\item
  Question orale 4 : expliquer pourquoi le cas limite « liste imbriquée
  » change ou ne change pas la méthode.
\item
  Trace attendue 4 : une phrase de méthode, une ligne de calcul et une
  vérification indépendante. \#\# Atelier de synthèse
\item
  Synthèse 1 : relier tuple de coordonnées à une erreur fréquente et à
  une remédiation ciblée.
\item
  Synthèse 2 : relier liste de relevés à une erreur fréquente et à une
  remédiation ciblée.
\item
  Synthèse 3 : relier dictionnaire à une erreur fréquente et à une
  remédiation ciblée.
\item
  Synthèse 4 : relier copie de liste à une erreur fréquente et à une
  remédiation ciblée. \#\# Lexique actif
\item
  tuple : terme à employer dans une justification écrite de la séquence.
\item
  liste : terme à employer dans une justification écrite de la séquence.
\item
  dictionnaire : terme à employer dans une justification écrite de la
  séquence.
\item
  mutabilité : terme à employer dans une justification écrite de la
  séquence.
\end{itemize}

\subsection{Analyse de variantes disciplinaires}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Variante P04-A : modifier la donnée du premier exemple de P04 - Cours
  - Types construits et conserver exactement la même méthode.
\item
  Variante P04-B : changer le cas limite et expliquer quelle étape de
  contrôle devient obligatoire.
\item
  Variante P04-C : demander à un pair de retrouver l'erreur fréquente
  avant de lire la correction.
\item
  Variante P04-D : produire une trace écrite qui sépare définition,
  calcul et justification.
\item
  Variante P04-E : comparer deux solutions d'élèves et isoler celle qui
  cite la capacité officielle.
\item
  Variante P04-F : construire une donnée minimale qui force une décision
  de méthode.
\item
  Variante P04-G : transformer un exemple corrigé en question
  d'évaluation courte.
\item
  Variante P04-H : écrire un contre-exemple qui invalide une réponse
  seulement déclarative.
\item
  Variante P04-I : relier une erreur fréquente à une activité corrective
  précise.
\item
  Variante P04-J : rédiger un critère de réussite observable pour une
  copie réelle.
\item
  Variante P04-K : vérifier que le vocabulaire utilisé correspond au
  thème de la séquence.
\item
  Variante P04-L : préparer une question orale de trente secondes avec
  réponse vérifiable.
\item
  Variante P04-M : isoler la donnée, l'algorithme mental et le résultat
  final dans trois lignes.
\item
  Variante P04-N : expliquer ce que le TP apporte que le TD ne permet
  pas de tester.
\item
  Variante P04-O : compléter la trace écrite par une mise en garde liée
  au cas limite.
\item
  Variante P04-P : vérifier la cohérence entre exercice, corrigé, barème
  et remédiation.
\end{itemize}
