% META: {"id": "TSPE-SUITLIM-CR-013", "chapitre": "TSPE-SUITES-LIMITES", "type_objet": "cours", "capacites_codes": ["C4"], "sources_inspiration": [], "status": "generated"}

\section{Suite croissante non majoree}

% ============================================================
% STRATE 1 — Theoreme et demonstration exigible
% ============================================================

\theoreme{
Toute suite croissante non majoree diverge vers $+\infty$.
}

\demonstration{
Soit $(u_n)$ une suite croissante non majoree. Montrons que $\lim_{n \to +\infty} u_n = +\infty$.

Soit $A$ un reel quelconque. Montrons qu'il existe un rang $N$ tel que pour tout $n \geq N$, $u_n \geq A$.

Puisque $(u_n)$ n'est pas majoree, le reel $A$ n'est pas un majorant de $(u_n)$. Il existe donc un entier $N$ tel que $u_N > A$.

Or la suite $(u_n)$ est croissante : pour tout $n \geq N$, on a $u_n \geq u_N > A$, soit $u_n \geq A$.

On a montre que pour tout reel $A$, il existe $N \in \mathbb{N}$ tel que pour tout $n \geq N$, $u_n \geq A$.

Par definition, $\lim_{n \to +\infty} u_n = +\infty$.
}

\margeAppui{
Ce theoreme admet un enonce analogue : toute suite \emph{decroissante} non minoree diverge vers $-\infty$.
}

\subsection{Theoreme de la suite monotone bornee}

\theoreme{
Toute suite croissante et majoree est convergente.

Toute suite decroissante et minoree est convergente.
}

\margeAppui{
Ce theoreme (admis) repose sur la propriete de la borne superieure des reels. Il ne donne pas la valeur de la limite, mais garantit son existence.
}

\exemple{
Soit $(u_n)$ definie par $u_0 = 0$ et $u_{n+1} = \sqrt{2 + u_n}$.

\textbf{Montrons par recurrence que $0 \leq u_n \leq 2$ pour tout $n$.}

Initialisation : $u_0 = 0 \in [0, 2]$.

Heredite : supposons $0 \leq u_n \leq 2$. Alors $2 \leq 2 + u_n \leq 4$, donc $\sqrt{2} \leq u_{n+1} = \sqrt{2 + u_n} \leq 2$. En particulier $0 \leq u_{n+1} \leq 2$.

\textbf{Montrons que $(u_n)$ est croissante.}

On a $u_{n+1} - u_n = \sqrt{2 + u_n} - u_n$. Posons $g(x) = \sqrt{2 + x} - x$ sur $[0, 2]$.

On a $g'(x) = \dfrac{1}{2\sqrt{2 + x}} - 1 < 0$ pour $x \geq 0$ (car $2\sqrt{2+x} \geq 2\sqrt{2} > 1$). Donc $g$ est decroissante sur $[0,2]$.

Or $g(2) = \sqrt{4} - 2 = 0$, donc $g(x) \geq 0$ pour $x \in [0, 2]$, ce qui donne $u_{n+1} \geq u_n$.

\textbf{Conclusion.} La suite $(u_n)$ est croissante et majoree par $2$, donc elle converge.

La limite $\ell$ verifie $\ell = \sqrt{2 + \ell}$, soit $\ell^2 = 2 + \ell$, d'ou $\ell^2 - \ell - 2 = 0$, c'est-a-dire $(\ell - 2)(\ell + 1) = 0$. Comme $\ell \geq 0$, on obtient $\ell = 2$.
}

% ============================================================
% STRATE 2 — Marge d'appui et erreurs frequentes
% ============================================================

\margeAppui{
\textbf{Pour montrer qu'une suite diverge vers $+\infty$ :}
\begin{enumerate}
  \item Montrer qu'elle est croissante (recurrence ou $u_{n+1} - u_n \geq 0$).
  \item Montrer qu'elle n'est pas majoree (trouver une minoration qui tend vers $+\infty$).
  \item Conclure par le theoreme.
\end{enumerate}

\textbf{Pour montrer qu'une suite converge :}
\begin{enumerate}
  \item Montrer qu'elle est monotone.
  \item Montrer qu'elle est bornee dans le bon sens (majoree si croissante, minoree si decroissante).
  \item Conclure par le theoreme de la suite monotone bornee.
\end{enumerate}
}

\erreurFrequente{
\textbf{Confondre « non majoree » et « strictement croissante ».}

La suite $u_n = (-1)^n \cdot n$ n'est pas majoree, mais elle n'est pas croissante. Le theoreme ne s'applique que si la suite est \emph{a la fois} croissante \emph{et} non majoree.
}
