% META: {"id": "1SPE-DERIVATION-LOCAL-CR-010", "chapitre": "1SPE-DERIVATION-LOCAL", "type_objet": "cours", "capacites_codes": ["C1"], "sources_inspiration": [], "status": "generated"}

\section{Taux de variation et sécantes}

\definition[Taux de variation]{
Soit $f$ une fonction définie en deux réels distincts $a$ et $b$. Le \textbf{taux de variation} de $f$ entre $a$ et $b$ est le nombre
\[
\frac{f(b)-f(a)}{b-a}.
\]
Il mesure la variation moyenne de $f$ lorsque la variable passe de $a$ à $b$.
}

\exemple{
Pour $f(x)=x^2$, entre $1$ et $3$, le taux de variation vaut
\[
\frac{f(3)-f(1)}{3-1}=\frac{9-1}{2}=4.
\]
En moyenne, l'image augmente de $4$ lorsque $x$ augmente de $1$ sur cet intervalle.
}

\contreexemple{
L'expression $\dfrac{f(a)-f(a)}{a-a}$ n'est pas un taux de variation : le dénominateur est nul. Il faut deux abscisses distinctes.
}

\propriete[Pente de la sécante]{
Dans un repère, la droite passant par les points $A(a;f(a))$ et $B(b;f(b))$ de la courbe de $f$ est une \textbf{sécante}. Son coefficient directeur est le taux de variation de $f$ entre $a$ et $b$.
}

\exemple{
Les points $A(1;1)$ et $B(3;9)$ de la courbe de la fonction carré déterminent une sécante de coefficient directeur $4$.
}

\begin{nxfigure}{Sécante à la courbe de la fonction carré}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[nexus,
  xmin=-0.5, xmax=4.2, ymin=-0.5, ymax=10.5,
  xlabel=$x$, ylabel=$y$,
  xtick={0,1,2,3,4}, ytick={0,2,4,6,8,10}]
  \addplot[courbe,domain=0:4,samples=60] {x^2};
  \addplot[secante,domain=0:4] {4*x - 3};
  \addplot[point] coordinates {(1,1) (3,9)};
  \node[anchor=south east,font=\footnotesize,nxBleu] at (axis cs:1,1) {$A(1;1)$};
  \node[anchor=south west,font=\footnotesize,nxBleu] at (axis cs:3,9) {$B(3;9)$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\nxcaption{La sécante $(AB)$ a pour pente le taux de variation $\frac{f(3)-f(1)}{3-1}=4$.}
\end{nxfigure}

\contreexemple{
La droite verticale passant par $A$ n'est pas la sécante $AB$ : elle ne passe pas en général par $B$ et n'a pas de coefficient directeur.
}

\margeAppui{Toujours conserver le même ordre : « arrivée moins départ » au numérateur et au dénominateur. Les deux signes se correspondent.}

\erreurFrequente{
Écrire $\dfrac{f(b)-f(a)}{b}$ oublie la distance horizontale entre les deux abscisses. Il faut diviser par $b-a$, et non par $b$.
}

\erreurFrequente{
Inverser une seule différence, par exemple $\dfrac{f(b)-f(a)}{a-b}$, change le signe du résultat. On fixe l'ordre $a$ puis $b$ dans les deux lignes.
}

\erreurFrequente{
Confondre le taux de variation avec $f(b)-f(a)$. Cette dernière quantité est une variation d'image ; le taux de variation compare aussi cette variation à celle de $x$.
}

\approfondissement{
Pour une position $d(t)$ exprimée en mètres, le taux de variation entre deux instants est $\dfrac{d(t_2)-d(t_1)}{t_2-t_1}$, une vitesse moyenne en mètres par seconde. Lorsque l'intervalle de temps se resserre autour d'un instant, ces vitesses moyennes préparent la notion de vitesse instantanée étudiée dans la section suivante.
}
