% META: {"id":"1SPE-DERIVATION-LOCAL-CR-012","chapitre":"1SPE-DERIVATION-LOCAL","type_objet":"cours","capacites_codes":["C3"],"sources_inspiration":[],"status":"generated"}
\section{Lire et construire une tangente}
\definition[Tangente]{Lorsque $f$ admet un nombre dérivé en $a$, la \textbf{tangente} à sa courbe au point $A(a;f(a))$ est la droite qui passe par $A$ et dont le coefficient directeur est $f'(a)$.}
\exemple{Si $A(2;5)$ appartient à la courbe et si $f'(2)=-3$, la tangente passe par $A$ et descend de $3$ unités lorsque l'on avance d'une unité.}
\contreexemple{Une droite coupant la courbe en deux points distincts est une sécante ; elle n'est pas nécessairement la tangente au premier point.}
\propriete[Lecture sur un quadrillage]{Pour déterminer graphiquement $f'(a)$, on choisit deux points lisibles sur la \emph{droite tangente}, puis on calcule « déplacement vertical / déplacement horizontal ».}
\exemple{Une tangente passe par les intersections $(1;2)$ et $(3;3)$. Sa pente vaut $\frac{3-2}{3-1}=\frac12$.}
\contreexemple{Prendre deux points de la courbe au lieu de deux points de la tangente donne la pente d'une sécante, pas le nombre dérivé demandé.}
\margeAppui{Pour éviter une lecture imprécise, prolonger légèrement la tangente et choisir deux intersections du quadrillage éloignées l'une de l'autre.}
\margeAppui{Pour construire une pente $\frac pq$, avancer de $q$ carreaux et monter de $p$ carreaux ; si $p$ est négatif, descendre.}
\erreurFrequente{\textbf{Copie fautive :} lecture de l'ordonnée de $A$ comme nombre dérivé. \textbf{Correction :} l'ordonnée est $f(a)$ ; le nombre dérivé est la pente de la droite tangente.}
\erreurFrequente{\textbf{Copie fautive :} droite « à peu près parallèle » ne passant pas par $A$. \textbf{Correction :} une tangente doit passer exactement par son point de contact.}
\approfondissement{Procédé graphique complet : 1. repérer le point de contact ; 2. tracer ou identifier la tangente ; 3. choisir deux intersections nettes de cette droite avec le quadrillage ; 4. calculer le rapport des déplacements en conservant leur signe ; 5. pour la construction, placer depuis $A$ un second point par le même déplacement, puis relier les deux points.}
